{
  "regions": {
    "Antioquia": {
      "people": [
        {
          "name": "V\u00edctor Jaramillo Moreno",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-01-02",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Campesino",
          "fuentes_prensa": "http://prensarural.org/spip/spip.php?article18439",
          "year": "2016",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Manuel Chima P\u00e9rez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-05-22",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder Guardia ind\u00edgena Resguardo Los Almendros - Pueblo Zen\u00fa",
          "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1206-asesinan-a-joven-perteneciente-a-la-guardia-indigena-del-bajo-cauca,https://noticias.caracoltv.com/colombia/asesinan-guardia-indigena-en-el-bajo-cauca",
          "year": "2016",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Amado Gomez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-06-21",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernador local de la comunidad ind\u00edgena Dojura del municipio de Chigorod\u00f3",
          "fuentes_prensa": "http://www.minuto30.com/video-presidenta-de-la-oia-anuncia-articulacion-con-justicia-ordinaria-para-esclarecer-muerte-de-gobernador-indigena-en-ghigorodo/489895/,http://elrionegrero.com/asesinan-a-gobernador-indigena-de-la-comunidad-de-dojura/",
          "year": "2016",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Maria Fabiola Jimenez de Cifuentes",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-08-11",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder de defensa de derechos humanos y de la mujer",
          "fuentes_prensa": "http://noticias.caracoltv.com/medellin/sicarios-irrumpen-en-bus-de-servicio-publico-para-asesinar-una-abuelita",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Espolita Casiana Teheran Acosta",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-10-13",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder fundadora de la Asociaci\u00f3n de Desplazados de C\u00e1ceres (Asodesplazca)",
          "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/hombres-armados-asesinaron-dos-mujeres-caceres-antioqui-articulo-660512,http://www.ipc.org.co/agenciadeprensa/index.php/2016/10/14/hombres-armados-asesinaron-a-dos-mujeres-en-caceres-antioquia/,http://caracol.com.co/emisora/2016/10/15/medellin/1476493704_980738.html,http://m.elcolombiano.com/una-lider-de-desplazados-y-una-indigena-fueron-asesinadas-CD5173127",
          "year": "2016",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Lina Sierra Salcedo",
          "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-10-13",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la comunidad ind\u00edgena Omag\u00e1",
          "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/hombres-armados-asesinaron-dos-mujeres-caceres-antioqui-articulo-660512,http://www.ipc.org.co/agenciadeprensa/index.php/2016/10/14/hombres-armados-asesinaron-a-dos-mujeres-en-caceres-antioquia/,http://caracol.com.co/emisora/2016/10/15/medellin/1476493704_980738.html,http://m.elcolombiano.com/una-lider-de-desplazados-y-una-indigena-fueron-asesinadas-CD5173127",
          "year": "2016",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Luz Herminia Olarte",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-02-07",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Las Cruces del corregimiento El Llano, de Yarumal",
          "fuentes_prensa": "http://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/udea-noticias/udea-noticia/!ut/p/z0/fYy9CsJAEIRfxSZl2FXjqWWwEMTCQiS5RpbcYVYvt_m5iPj0JlqIjc0wM3wzoCED7enOFwosntyQc63Oq_VmNk0T3KNKFKbqkCyWs-38eELYgf4PDA98bRqdgi7EB_sIkNXSBnK9sRQhdb-plMp-_KgTL4ELpi7C99qzkZH61p0UbA2ZCF3_jEvbVuyZYnHUBgv1TecvsVCV4g!!/",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Ruth Alicia L\u00f3pez Guisao",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-03-02",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Acompa\u00f1aba el proyecto de la Cumbre Agraria en el departamento colombiano del Choc\u00f3",
          "fuentes_prensa": "http://www.telesurtv.net/news/Asesinan-a-la-lider-social-Alicia-Lopez-Guisao-en-Colombia-20170302-0049.html",
          "year": "2017",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Argemiro Tovar",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-05-12",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro",
          "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article21488",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Liliana Patricia Catyear Montoya",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-10-17",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Participaba en proyectos relacionados con tierras y reclamaci\u00f3n de predios del sector",
          "fuentes_prensa": "http://lapazenelterreno.com/node/45",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Miguel P\u00e9rez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-10-23",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Uni\u00f3n del municipio de Taraz\u00e1",
          "fuentes_prensa": "http://www.elcolombiano.com/antioquia/seguridad/asesinato-de-lider-social-en-taraza-CA7543433 https://www.minuto30.com/a-lider-social-de-sustitucion-de-cultivos-ilicitos-lo-sacaron-de-su-casa-y-lo-asesinaron-en-taraza-antioquia/502740/",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Diana Luz Solano",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-01-16",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Hija del gobernador local",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/medellin/antioquia-homicidio-de-hija-de-gobernador-indigena-en-zaragoza-172136",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "V\u00edctor Manuel Morato",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-17",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Rompida Uno",
          "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/santander/barrancabermeja/421880-asesinan-a-lider-de-la-zona-rural-de-yondo",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Berber V\u00edctor Velasquez Vitola",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-28",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder de movimiento Compromiso Ciudadano y\tpromotor cultural en la regi\u00f3n",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/01/28/medellin/1517170325_013605.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "David Alexis Narvaez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-08",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "L\u00edder y beneficiario del programa de sustituci\u00f3n de cultivos\til\u00edcitos en\tla regi\u00f3n",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/02/10/medellin/1518237495_365688.html",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Julio Cesar Urango Sanchez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-01",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Lider de la comunidad indigena Senu Tigre Dos del municipio de Caucasia",
          "fuentes_prensa": "https://miregion360.com/asesinan-un-lider-indigena-en-caucasia/",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Gildardo Antonio Vald\u00e9s",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-19",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal Vereda Concha Abajo",
          "fuentes_prensa": "http://www.porlosderechoshumanos.com/portal/noticias/generacion-1/10-homicidios-y-111-agresiones-a-lideres-durante-el-primer-semonthtre-de-2017",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jose Anibal Herrera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-22",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Organizacion ASOCBAC de Puerto Valdivia",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-hallados-sin-vida-en-antioquia-en-menos-de-24-horas",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jorge Miguel Polanco Avila",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-25",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Cyear Prieto",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/arremetida-sangrienta-contra-lideres-sociales-dos-mas-fueron-asesinados-en-caucasia/",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Victor Alfonso Zabaleta Oviedo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-25",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la vereda El Rizo del municipio de Caceres",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106010",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jose Abraham Garcia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-26",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal (JAC) de la vereda Pascuita",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/medellin/asesinan-disparos-jose-abraham-garcia-lider-social-de-ituango-ie139",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Julio Cesar Sucerquia",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-28",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro fundador de la asociacion de comites de barequeros del norte de Antioquia ASOCBARE-NA",
          "fuentes_prensa": "http://www.notimerica.com/sociedad/noticia-matan-julio-cesar-sucerquia-segundo-lider-social-asesinado-ituango-colombia-menos-dos-dias-20180629181641.html",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Leonedis Aleiser Sierra Ortiz",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-02",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la junta de acci\u00f3n comunal de San Agust\u00edn Bajo",
          "fuentes_prensa": "https://postalesparalamemoria.com/ilustraciones/leonedis-aleiser-sierra-ortiz-2/",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Ana Maria Cortes Mena",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-07-04",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Coordinadora de la campa\u00f1a presidencial de Gustavo Petro",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/medellin/1530762079_440132.html",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Fernando Jaramillo Oquendo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-06",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Pascuieta",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Robert Emiro Jaraba Arroyo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-17",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "L\u00edder sindical de Cerro Matoso",
          "fuentes_prensa": "http://www.eluniversal.com.co/sucesos/asesinan-en-caucasia-lider-sindical-de-cerro-matoso-282915",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Kevin Julian Le\u00f3n Rivera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-22",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
          "cargo": "Miembro del Semillero de Paz de la Comuna 7 \u2013 Robledo",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/medellin/conmocion-en-robledo-miramar-por-asesinato-de-joven-defensor-de-derechos-humanos-ie137",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Alfredo Alonso Ruiz Higuita",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-05",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder de procesos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-antioquia",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Hern\u00e1n Dar\u00edo Chavarr\u00eda",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-05",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Barequeros",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-antioquia",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Jose Garcia Amariles",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-15",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Lider campesino de la montha Municipal de Victimas",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106894",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Luis Alberto Rivas Gomez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-18",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Miembro de la Autoridad Nacional Afrocolombiana; Anafro; y del Proceso de Comunidades Negras en Colombia",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106933",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Jorge Enrique Monsalve Giraldo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-25",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Antonio de San Jos\u00e9 de Ur\u00e9 (C\u00f3rdoba), y l\u00edder de sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Norberto Alonso Guti\u00e9rrez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-09-03",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la Caucana en Taraza",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106973",
          "year": "2018",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Leidy Correa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-09-08",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Secretaria en la Junta de Acci\u00f3n Comunal en la vereda Guayabal",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Eladio de Jes\u00fas Posso Espinosa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-31",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Triunfo",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Rafael Solano",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-04",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Zaragoza y Caucacia",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/colombia-suman-cuatro-asesinatos-lideres-sociales-20190106-0005.html",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Samuel Andr\u00e9s Gallo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-26",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Veterinario y l\u00edder juvenil",
          "fuentes_prensa": "https://www.colombian.com.co/actualidad/samuel-gallo-veterinario-y-lider-juvenil-fue-asesinado-por-2-hombres-a-cuchillo/",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Joaquin Emilio Jaramillo L\u00f3pez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-03-18",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Fiscal de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Piedras Blancas",
          "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/03/20/medellin/1553115464_797109.html,https://analisisurbano.org/lider-comunal-joaquin-emilio-jaramillo-fue-asesinado-a-bala-en-sonson-antioquia/",
          "year": "2019",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Andr\u00e9s Mauricio Rojas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-26",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Mandar\u00edn en Ituango.",
          "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article24285",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Diofanor Montoya Urrego",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-27",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Lider de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda el Maceo, Antioquia.",
          "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article24284",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Fernando Jaramillo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-05",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "Lider\u00f3 las protestas en las que particip\u00f3 su comunidad contra un proyecto minero en el Magdalena Medio",
          "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/09/05/medellin/1567700590_714254.html",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Gilberto Alcaraz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-05",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Expresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Milagrosa de Santa Fe de Antioquia",
          "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/wilder-elias-godoy/",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Wilder El\u00edas Godoy",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-05",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Exvicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Milagrosa de Santa Fe de Antioquia",
          "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/wilder-elias-godoy/",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Walter Enrique Rodr\u00edguez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-11-21",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Miguel, lideraba procesos de cultivos il\u00edcitos y era miembro de la Asociaci\u00f3n de Campesinos del Bajo Cauca Asobac",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/nuevo-caso-de-lider-social-fue-asesinado-en-taraza-antioquia",
          "year": "2019",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Bernanrdo de Jes\u00fas Chanc\u00ed",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-11-26",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda San Agust\u00edn de Leones, en Ituango",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/asesinan-lider-social-en-ituango-antioquia-articulo-893019",
          "year": "2019",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Humberto Londo\u00f1o",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-06",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "\u00c9ra conciliador",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/un-nuevo-lider-social-asesinado-en-taraza-en-el-bajo-cauca-antioqueno-articulo-894772",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Carlos Cardona",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-02",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Se prestaba a asumir la gerencia del hospital del municipio.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/directivo-de-hospital-de-ituango-asesinado-carlos-andres-cardona-449054",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Sergio Narv\u00e1ez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-10",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
          "cargo": "exconcejal de Turbo",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Hernando Herrera",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-21",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "l\u00edder de la vereda El Brasil zona rural del municipio de Sons\u00f3n, al sur de Antioquia",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinato-de-hernando-herrera-y-john-fredy-vargas-enlutan-al-pais/; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/asesinan-lider-social-en-sonson-antioquia-articulo-901399",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Amado Torres",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-29",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder social y actual tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Miranda",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/preocupacion-por-asesinatos-de-lideres-sociales-en-antioquia-dos-mas/654389",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Didian Erley Agudelo",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-29",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder social, hab\u00eda sido concejal",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/preocupacion-por-asesinatos-de-lideres-sociales-en-antioquia-dos-mas/654389]; https://noticias.caracoltv.com/antioquia/investigan-militares-por-misteriosa-muerte-de-lider-campesino-en-campamento-antioquia",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "William Romero ",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-03",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": " vicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Puerto Antioquia, municipio de C\u00e1ceres, fue hallado muerto en el r\u00edo Cauca, en el corregimiento de Piamonte, municipio de C\u00e1ceres, Antioquia. Romero estaba desaparecido desde el 3 de marzo en horas de la ma\u00f1ana",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/lider-social-que-habia-desaparecido-fue-hallado-muerto-en-caceres-antioquia-articulo-908011",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": " \u00c1ngel Ovidio Quintero Gonz\u00e1lez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-19",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a,L\u00edder sindical",
          "cargo": "presidente del Concejo de San Francisco, oriente de Antioquia, quien fue v\u00edctima de un atentado en horas de la ma\u00f1ana por hombres armados. El concejal adem\u00e1s lideraba una asociaci\u00f3n de mineros del Municipio,",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinado-angel-quintero-antioquia/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jairo de Jes\u00fas Jim\u00e9nez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-28",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "rector Instituci\u00f3n Educativa Zoila Duque Baena, vereda Chagualal",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/investigan-asesinato-de-jairo-de-jesus-jimenez-rector-de-colegio-en-abejorral-antioquia-articulo-917070",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "John Fredy Restrepo Monsalve",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-29",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Asociaci\u00f3n de Campesinos del Bajo Cauca, ASOBAC",
          "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article25385",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Teylor Cruz Gil",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-13",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal, JAC, del barrio La Cantaleta, Corregimiento de Puerto B\u00e9lgica, C\u00e1ceres, Antioquia",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/judicial/asesinan-lider-comunal-de-puerto-belgica-en-el-bajo-cauca-antioqueno-antq-251315-ie4370686",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Julio C\u00e9sar Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-13",
          "departamento": "Antioquia",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Adem\u00e1s de l\u00edder comunitario, Hern\u00e1ndez era beneficiario del Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito y representante por la vereda San Antonio en la Asocbac.",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "01"],
          "dateString": "2016 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "V\u00edctor Jaramillo Moreno",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-01-02",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Campesino",
              "fuentes_prensa": "http://prensarural.org/spip/spip.php?article18439",
              "year": "2016",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2016 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "05"],
          "dateString": "2016 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Manuel Chima P\u00e9rez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-05-22",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder Guardia ind\u00edgena Resguardo Los Almendros - Pueblo Zen\u00fa",
              "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1206-asesinan-a-joven-perteneciente-a-la-guardia-indigena-del-bajo-cauca,https://noticias.caracoltv.com/colombia/asesinan-guardia-indigena-en-el-bajo-cauca",
              "year": "2016",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2016 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "06"],
          "dateString": "2016 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Amado Gomez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-06-21",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernador local de la comunidad ind\u00edgena Dojura del municipio de Chigorod\u00f3",
              "fuentes_prensa": "http://www.minuto30.com/video-presidenta-de-la-oia-anuncia-articulacion-con-justicia-ordinaria-para-esclarecer-muerte-de-gobernador-indigena-en-ghigorodo/489895/,http://elrionegrero.com/asesinan-a-gobernador-indigena-de-la-comunidad-de-dojura/",
              "year": "2016",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2016 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Maria Fabiola Jimenez de Cifuentes",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-08-11",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder de defensa de derechos humanos y de la mujer",
              "fuentes_prensa": "http://noticias.caracoltv.com/medellin/sicarios-irrumpen-en-bus-de-servicio-publico-para-asesinar-una-abuelita",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2016 - 10": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "10"],
          "dateString": "2016 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Espolita Casiana Teheran Acosta",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-10-13",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder fundadora de la Asociaci\u00f3n de Desplazados de C\u00e1ceres (Asodesplazca)",
              "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/hombres-armados-asesinaron-dos-mujeres-caceres-antioqui-articulo-660512,http://www.ipc.org.co/agenciadeprensa/index.php/2016/10/14/hombres-armados-asesinaron-a-dos-mujeres-en-caceres-antioquia/,http://caracol.com.co/emisora/2016/10/15/medellin/1476493704_980738.html,http://m.elcolombiano.com/una-lider-de-desplazados-y-una-indigena-fueron-asesinadas-CD5173127",
              "year": "2016",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Lina Sierra Salcedo",
              "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-10-13",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la comunidad ind\u00edgena Omag\u00e1",
              "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/hombres-armados-asesinaron-dos-mujeres-caceres-antioqui-articulo-660512,http://www.ipc.org.co/agenciadeprensa/index.php/2016/10/14/hombres-armados-asesinaron-a-dos-mujeres-en-caceres-antioquia/,http://caracol.com.co/emisora/2016/10/15/medellin/1476493704_980738.html,http://m.elcolombiano.com/una-lider-de-desplazados-y-una-indigena-fueron-asesinadas-CD5173127",
              "year": "2016",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2017 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "02"],
          "dateString": "2017 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luz Herminia Olarte",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-02-07",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Las Cruces del corregimiento El Llano, de Yarumal",
              "fuentes_prensa": "http://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/udea-noticias/udea-noticia/!ut/p/z0/fYy9CsJAEIRfxSZl2FXjqWWwEMTCQiS5RpbcYVYvt_m5iPj0JlqIjc0wM3wzoCED7enOFwosntyQc63Oq_VmNk0T3KNKFKbqkCyWs-38eELYgf4PDA98bRqdgi7EB_sIkNXSBnK9sRQhdb-plMp-_KgTL4ELpi7C99qzkZH61p0UbA2ZCF3_jEvbVuyZYnHUBgv1TecvsVCV4g!!/",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2017 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "03"],
          "dateString": "2017 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ruth Alicia L\u00f3pez Guisao",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-03-02",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Acompa\u00f1aba el proyecto de la Cumbre Agraria en el departamento colombiano del Choc\u00f3",
              "fuentes_prensa": "http://www.telesurtv.net/news/Asesinan-a-la-lider-social-Alicia-Lopez-Guisao-en-Colombia-20170302-0049.html",
              "year": "2017",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Argemiro Tovar",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-05-12",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro",
              "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article21488",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2017 - 10": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Liliana Patricia Catyear Montoya",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-10-17",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Participaba en proyectos relacionados con tierras y reclamaci\u00f3n de predios del sector",
              "fuentes_prensa": "http://lapazenelterreno.com/node/45",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Miguel P\u00e9rez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-10-23",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Uni\u00f3n del municipio de Taraz\u00e1",
              "fuentes_prensa": "http://www.elcolombiano.com/antioquia/seguridad/asesinato-de-lider-social-en-taraza-CA7543433 https://www.minuto30.com/a-lider-social-de-sustitucion-de-cultivos-ilicitos-lo-sacaron-de-su-casa-y-lo-asesinaron-en-taraza-antioquia/502740/",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Diana Luz Solano",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-01-16",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Hija del gobernador local",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/medellin/antioquia-homicidio-de-hija-de-gobernador-indigena-en-zaragoza-172136",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "V\u00edctor Manuel Morato",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-17",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Rompida Uno",
              "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/santander/barrancabermeja/421880-asesinan-a-lider-de-la-zona-rural-de-yondo",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Berber V\u00edctor Velasquez Vitola",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-28",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder de movimiento Compromiso Ciudadano y\tpromotor cultural en la regi\u00f3n",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/01/28/medellin/1517170325_013605.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "David Alexis Narvaez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-08",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "L\u00edder y beneficiario del programa de sustituci\u00f3n de cultivos\til\u00edcitos en\tla regi\u00f3n",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/02/10/medellin/1518237495_365688.html",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 5,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Julio Cesar Urango Sanchez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-01",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Lider de la comunidad indigena Senu Tigre Dos del municipio de Caucasia",
              "fuentes_prensa": "https://miregion360.com/asesinan-un-lider-indigena-en-caucasia/",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Gildardo Antonio Vald\u00e9s",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-19",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal Vereda Concha Abajo",
              "fuentes_prensa": "http://www.porlosderechoshumanos.com/portal/noticias/generacion-1/10-homicidios-y-111-agresiones-a-lideres-durante-el-primer-semonthtre-de-2017",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Jose Anibal Herrera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-22",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Organizacion ASOCBAC de Puerto Valdivia",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-hallados-sin-vida-en-antioquia-en-menos-de-24-horas",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Jorge Miguel Polanco Avila",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-25",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Cyear Prieto",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/arremetida-sangrienta-contra-lideres-sociales-dos-mas-fueron-asesinados-en-caucasia/",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Victor Alfonso Zabaleta Oviedo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-25",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la vereda El Rizo del municipio de Caceres",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106010",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jose Abraham Garcia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-26",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal (JAC) de la vereda Pascuita",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/medellin/asesinan-disparos-jose-abraham-garcia-lider-social-de-ituango-ie139",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Julio Cesar Sucerquia",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-28",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro fundador de la asociacion de comites de barequeros del norte de Antioquia ASOCBARE-NA",
              "fuentes_prensa": "http://www.notimerica.com/sociedad/noticia-matan-julio-cesar-sucerquia-segundo-lider-social-asesinado-ituango-colombia-menos-dos-dias-20180629181641.html",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 5,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Leonedis Aleiser Sierra Ortiz",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-02",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la junta de acci\u00f3n comunal de San Agust\u00edn Bajo",
              "fuentes_prensa": "https://postalesparalamemoria.com/ilustraciones/leonedis-aleiser-sierra-ortiz-2/",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Ana Maria Cortes Mena",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-07-04",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Coordinadora de la campa\u00f1a presidencial de Gustavo Petro",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/medellin/1530762079_440132.html",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Fernando Jaramillo Oquendo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-06",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Pascuieta",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Robert Emiro Jaraba Arroyo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-17",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "L\u00edder sindical de Cerro Matoso",
              "fuentes_prensa": "http://www.eluniversal.com.co/sucesos/asesinan-en-caucasia-lider-sindical-de-cerro-matoso-282915",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Kevin Julian Le\u00f3n Rivera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-22",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
              "cargo": "Miembro del Semillero de Paz de la Comuna 7 \u2013 Robledo",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/medellin/conmocion-en-robledo-miramar-por-asesinato-de-joven-defensor-de-derechos-humanos-ie137",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 5,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alfredo Alonso Ruiz Higuita",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-05",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder de procesos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-antioquia",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Hern\u00e1n Dar\u00edo Chavarr\u00eda",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-05",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Barequeros",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/dos-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-antioquia",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Jose Garcia Amariles",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-15",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Lider campesino de la montha Municipal de Victimas",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106894",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Luis Alberto Rivas Gomez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-18",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Miembro de la Autoridad Nacional Afrocolombiana; Anafro; y del Proceso de Comunidades Negras en Colombia",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106933",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Jorge Enrique Monsalve Giraldo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-25",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Antonio de San Jos\u00e9 de Ur\u00e9 (C\u00f3rdoba), y l\u00edder de sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 09": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "09"],
          "dateString": "2018 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Norberto Alonso Guti\u00e9rrez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-09-03",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la Caucana en Taraza",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106973",
              "year": "2018",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Leidy Correa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-09-08",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Secretaria en la Junta de Acci\u00f3n Comunal en la vereda Guayabal",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Eladio de Jes\u00fas Posso Espinosa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-31",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Triunfo",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Rafael Solano",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-04",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Zaragoza y Caucacia",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/colombia-suman-cuatro-asesinatos-lideres-sociales-20190106-0005.html",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Samuel Andr\u00e9s Gallo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-26",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Veterinario y l\u00edder juvenil",
              "fuentes_prensa": "https://www.colombian.com.co/actualidad/samuel-gallo-veterinario-y-lider-juvenil-fue-asesinado-por-2-hombres-a-cuchillo/",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "03"],
          "dateString": "2019 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Joaquin Emilio Jaramillo L\u00f3pez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-03-18",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Fiscal de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Piedras Blancas",
              "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/03/20/medellin/1553115464_797109.html,https://analisisurbano.org/lider-comunal-joaquin-emilio-jaramillo-fue-asesinado-a-bala-en-sonson-antioquia/",
              "year": "2019",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Andr\u00e9s Mauricio Rojas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-26",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Mandar\u00edn en Ituango.",
              "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article24285",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Diofanor Montoya Urrego",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-27",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Lider de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda el Maceo, Antioquia.",
              "fuentes_prensa": "https://www.prensarural.org/spip/spip.php?article24284",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Fernando Jaramillo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-05",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "Lider\u00f3 las protestas en las que particip\u00f3 su comunidad contra un proyecto minero en el Magdalena Medio",
              "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/09/05/medellin/1567700590_714254.html",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Gilberto Alcaraz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-05",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Expresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Milagrosa de Santa Fe de Antioquia",
              "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/wilder-elias-godoy/",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Wilder El\u00edas Godoy",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-05",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Exvicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Milagrosa de Santa Fe de Antioquia",
              "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/wilder-elias-godoy/",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 11": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "11"],
          "dateString": "2019 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Walter Enrique Rodr\u00edguez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-11-21",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Miguel, lideraba procesos de cultivos il\u00edcitos y era miembro de la Asociaci\u00f3n de Campesinos del Bajo Cauca Asobac",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/nuevo-caso-de-lider-social-fue-asesinado-en-taraza-antioquia",
              "year": "2019",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "Bernanrdo de Jes\u00fas Chanc\u00ed",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-11-26",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda San Agust\u00edn de Leones, en Ituango",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/asesinan-lider-social-en-ituango-antioquia-articulo-893019",
              "year": "2019",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2019 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "12"],
          "dateString": "2019 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Humberto Londo\u00f1o",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-06",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "\u00c9ra conciliador",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/un-nuevo-lider-social-asesinado-en-taraza-en-el-bajo-cauca-antioqueno-articulo-894772",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Cardona",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-02",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Se prestaba a asumir la gerencia del hospital del municipio.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/directivo-de-hospital-de-ituango-asesinado-carlos-andres-cardona-449054",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Sergio Narv\u00e1ez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-10",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
              "cargo": "exconcejal de Turbo",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Hernando Herrera",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-21",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "l\u00edder de la vereda El Brasil zona rural del municipio de Sons\u00f3n, al sur de Antioquia",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinato-de-hernando-herrera-y-john-fredy-vargas-enlutan-al-pais/; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/antioquia/asesinan-lider-social-en-sonson-antioquia-articulo-901399",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 02": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "02"],
          "dateString": "2020 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Amado Torres",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-29",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder social y actual tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Miranda",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/preocupacion-por-asesinatos-de-lideres-sociales-en-antioquia-dos-mas/654389",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Didian Erley Agudelo",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-29",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder social, hab\u00eda sido concejal",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/preocupacion-por-asesinatos-de-lideres-sociales-en-antioquia-dos-mas/654389]; https://noticias.caracoltv.com/antioquia/investigan-militares-por-misteriosa-muerte-de-lider-campesino-en-campamento-antioquia",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "William Romero ",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-03",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": " vicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Puerto Antioquia, municipio de C\u00e1ceres, fue hallado muerto en el r\u00edo Cauca, en el corregimiento de Piamonte, municipio de C\u00e1ceres, Antioquia. Romero estaba desaparecido desde el 3 de marzo en horas de la ma\u00f1ana",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/lider-social-que-habia-desaparecido-fue-hallado-muerto-en-caceres-antioquia-articulo-908011",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": " \u00c1ngel Ovidio Quintero Gonz\u00e1lez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-19",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a,L\u00edder sindical",
              "cargo": "presidente del Concejo de San Francisco, oriente de Antioquia, quien fue v\u00edctima de un atentado en horas de la ma\u00f1ana por hombres armados. El concejal adem\u00e1s lideraba una asociaci\u00f3n de mineros del Municipio,",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinado-angel-quintero-antioquia/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 04": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "04"],
          "dateString": "2020 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jairo de Jes\u00fas Jim\u00e9nez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-28",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "rector Instituci\u00f3n Educativa Zoila Duque Baena, vereda Chagualal",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/investigan-asesinato-de-jairo-de-jesus-jimenez-rector-de-colegio-en-abejorral-antioquia-articulo-917070",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "John Fredy Restrepo Monsalve",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-29",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Asociaci\u00f3n de Campesinos del Bajo Cauca, ASOBAC",
              "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article25385",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Teylor Cruz Gil",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-13",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal, JAC, del barrio La Cantaleta, Corregimiento de Puerto B\u00e9lgica, C\u00e1ceres, Antioquia",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/judicial/asesinan-lider-comunal-de-puerto-belgica-en-el-bajo-cauca-antioqueno-antq-251315-ie4370686",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Julio C\u00e9sar Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-13",
              "departamento": "Antioquia",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Adem\u00e1s de l\u00edder comunitario, Hern\u00e1ndez era beneficiario del Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito y representante por la vereda San Antonio en la Asocbac.",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 57
    },
    "Risaralda": {
      "people": [
        {
          "name": "Willinton Andres Byearl",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Unidad de V\u00edctimas,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-01-10",
          "departamento": "Risaralda",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder social de Galicia, y propietario de la Fundaci\u00f3n Amor y F\u00e9 que prestaba servicio a ni\u00f1os de escasos recursos.",
          "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37812/",
          "year": "2016",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Maritza Yuliana Garc\u00eda Vinasco",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-09-23",
          "departamento": "Risaralda",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
          "cargo": "Lideraba un proceso de ayuda con ni\u00f1os y habitantes de calle en el \u00e1rea metropolitana de Pereira",
          "fuentes_prensa": "http://www.rcnradio.com/locales/risaralda/autoridades-investigan-asesinato-lider-social-dosquebradas/",
          "year": "2017",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Ofelia Espinosa de Lopez",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-10-08",
          "departamento": "Risaralda",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Tesorera de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Guaira",
          "fuentes_prensa": "http://lapazenelterreno.com/node/109",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Yolanda Maturana",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-02-01",
          "departamento": "Risaralda",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "Defensora de los recursos naturales en la zona lim\u00edtrofe entre los departamentos de Risaralda y Choc\u00f3.",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-lider-ambientalista-Yolanda-Maturana-20180203-0018.html",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "01"],
          "dateString": "2016 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Willinton Andres Byearl",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Unidad de V\u00edctimas,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-01-10",
              "departamento": "Risaralda",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder social de Galicia, y propietario de la Fundaci\u00f3n Amor y F\u00e9 que prestaba servicio a ni\u00f1os de escasos recursos.",
              "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37812/",
              "year": "2016",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2017 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "09"],
          "dateString": "2017 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Maritza Yuliana Garc\u00eda Vinasco",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-09-23",
              "departamento": "Risaralda",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
              "cargo": "Lideraba un proceso de ayuda con ni\u00f1os y habitantes de calle en el \u00e1rea metropolitana de Pereira",
              "fuentes_prensa": "http://www.rcnradio.com/locales/risaralda/autoridades-investigan-asesinato-lider-social-dosquebradas/",
              "year": "2017",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2017 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ofelia Espinosa de Lopez",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-10-08",
              "departamento": "Risaralda",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Tesorera de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Guaira",
              "fuentes_prensa": "http://lapazenelterreno.com/node/109",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Yolanda Maturana",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-02-01",
              "departamento": "Risaralda",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "Defensora de los recursos naturales en la zona lim\u00edtrofe entre los departamentos de Risaralda y Choc\u00f3.",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-lider-ambientalista-Yolanda-Maturana-20180203-0018.html",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 4
    },
    "Casanare": {
      "people": [
        {
          "name": "Mario Alexis Tarache Perez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-01-14",
          "departamento": "Casanare",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Arenitas de San Luis de Palenque (Casanare)",
          "fuentes_prensa": "http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/dos-capturados-por-el-homicidio-del-lider-comunal-de-casanar-216781",
          "year": "2016",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Edenis Barrera Benavides",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-05-21",
          "departamento": "Casanare",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Voluntaria de la Defensa Civil",
          "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf; http://www.semana.com/nacion/articulo/atroz-asesinato-de-edenis-barrera-benavides-lider-social-de-casanare/519169; http://prensalibrecasanare.com/judicial/26048-asesino-de-voluntaria-de-la-defensa-civil-edenis-barrera-fue-condenado-a-32-asos-de-cbrcel.html",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Alfonso Correa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-03-14",
          "departamento": "Casanare",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Cabuya.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-presidente-de-junta-de-accion-comunal-en-tame-337984",
          "year": "2019",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Concepci\u00f3n Corredor",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-05-25",
          "departamento": "Casanare",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Pradera e integrante de la Comisi\u00f3n de Mujeres del partido Alianza Verde.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-concepcion-corredor-lider-social-de-casanare-articulo-862911",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "01"],
          "dateString": "2016 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mario Alexis Tarache Perez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-01-14",
              "departamento": "Casanare",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Arenitas de San Luis de Palenque (Casanare)",
              "fuentes_prensa": "http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/dos-capturados-por-el-homicidio-del-lider-comunal-de-casanar-216781",
              "year": "2016",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Edenis Barrera Benavides",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-05-21",
              "departamento": "Casanare",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Voluntaria de la Defensa Civil",
              "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf; http://www.semana.com/nacion/articulo/atroz-asesinato-de-edenis-barrera-benavides-lider-social-de-casanare/519169; http://prensalibrecasanare.com/judicial/26048-asesino-de-voluntaria-de-la-defensa-civil-edenis-barrera-fue-condenado-a-32-asos-de-cbrcel.html",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "03"],
          "dateString": "2019 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alfonso Correa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-03-14",
              "departamento": "Casanare",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Cabuya.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-presidente-de-junta-de-accion-comunal-en-tame-337984",
              "year": "2019",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Concepci\u00f3n Corredor",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-05-25",
              "departamento": "Casanare",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Pradera e integrante de la Comisi\u00f3n de Mujeres del partido Alianza Verde.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-concepcion-corredor-lider-social-de-casanare-articulo-862911",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 4
    },
    "Huila": {
      "people": [
        {
          "name": "Robinson Avila Ortiz",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-01-31",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder comunal del Bajo Quebrad\u00f3n de Algeciras",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/radio/2011/04/25/judicial/1303711260_459486.html,https://hrdmemorial.org/hrdrecord/robinson-avila-ortiz/2016",
          "year": "01",
          "month": ""
        },
        {
          "name": "Marcelina Canacue",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-11-25",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Versalles",
          "fuentes_prensa": "http://www.lafm.com.co/nacional/marcelina-canacue-lider-social-huila-fue-asesinada/,http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-en-el-huila-marcelina-canacue/506707,https://www.elheraldo.co/colombia/asesinan-lider-comunal-marcelina-canacue-en-el-huila-305607",
          "year": "2016",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Frank Dairo Rincon",
          "fuente": "Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-09",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Profesor de Ciencias Naturales del municipio de Pitalito",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/profesor-asesinado-en-huila-no-era-coordinador-de-campana-de-petro-241062",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Alipio Salaz\u00e1r Avil\u00e9s",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-09-25",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Vaticano, municipio de Baraya, norte del departament del Huila.",
          "fuentes_prensa": "http://www.pitalitonoticias.com/2018/09/identifican-lider-comunal-asesinado.html",
          "year": "2018",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Humberto D\u00edaz ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-07-22",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda Guadalupe en el municipio de Gigante, Huila.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-lider-comunitario-en-gigante-huila-391532",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Danilo Olaya Perdomo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-08-25",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Campesino del municipio de Gigante que se desempe\u00f1aba como presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Alto Cachaya de Gigante en Huila",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/danilo-olaya-segundo-lider-comunal-asesinado-en-gigante-huila-en-menos-de-un-month/",
          "year": "2019",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Reinaldo Carrillo",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-25",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "ANUC-comit\u00e9 de paz",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/el-lider-social-reinaldo-carrillo-vera-fue-asesinado-en-pitalito-huila-articulo-897335",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Mireya Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-01-08",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "extesorera de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio 20 de Julio",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-algeciras-huila-y-se-prenden-las-alarmas-451768",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "John Freddy \u00c1lvarez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-10",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos (Astracal) ",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lideres-sociales-asesinan-a-otro-en-algeciras-huila/647881",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Julio Guti\u00e9rrez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-02",
          "departamento": "Huila",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC) de la vereda El Esmero en Campoalegre, Huila. Era un reconocido l\u00edder en la zona que hab\u00eda fundado la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Campo de Campoalegre (ATC) y tambi\u00e9n hac\u00eda parte del Grupo Asociativo El Esmero. De igual forma, se destac\u00f3 que Julio Guti\u00e9rrez fue la persona que dio aviso temprano sobre la avalancha de 2017 en el R\u00edo Fr\u00edo, lo que permiti\u00f3 la evacuaci\u00f3n de casas que estaban en riesgo.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-julio-gutierrez-presidente-de-una-junta-de-accion-comunal-en-huila/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["01", ""],
          "dateString": "2016 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Robinson Avila Ortiz",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-01-31",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder comunal del Bajo Quebrad\u00f3n de Algeciras",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/radio/2011/04/25/judicial/1303711260_459486.html,https://hrdmemorial.org/hrdrecord/robinson-avila-ortiz/2016",
              "year": "2016",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2016 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "11"],
          "dateString": "2016 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marcelina Canacue",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-11-25",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Versalles",
              "fuentes_prensa": "http://www.lafm.com.co/nacional/marcelina-canacue-lider-social-huila-fue-asesinada/,http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-en-el-huila-marcelina-canacue/506707,https://www.elheraldo.co/colombia/asesinan-lider-comunal-marcelina-canacue-en-el-huila-305607",
              "year": "2016",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Frank Dairo Rincon",
              "fuente": "Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-09",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Profesor de Ciencias Naturales del municipio de Pitalito",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/profesor-asesinado-en-huila-no-era-coordinador-de-campana-de-petro-241062",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "09"],
          "dateString": "2018 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alipio Salaz\u00e1r Avil\u00e9s",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-09-25",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Vaticano, municipio de Baraya, norte del departament del Huila.",
              "fuentes_prensa": "http://www.pitalitonoticias.com/2018/09/identifican-lider-comunal-asesinado.html",
              "year": "2018",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Humberto D\u00edaz ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-07-22",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda Guadalupe en el municipio de Gigante, Huila.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-lider-comunitario-en-gigante-huila-391532",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "08"],
          "dateString": "2019 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Danilo Olaya Perdomo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-08-25",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Campesino del municipio de Gigante que se desempe\u00f1aba como presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Alto Cachaya de Gigante en Huila",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/danilo-olaya-segundo-lider-comunal-asesinado-en-gigante-huila-en-menos-de-un-month/",
              "year": "2019",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2019 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "12"],
          "dateString": "2019 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Reinaldo Carrillo",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-25",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "ANUC-comit\u00e9 de paz",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/el-lider-social-reinaldo-carrillo-vera-fue-asesinado-en-pitalito-huila-articulo-897335",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mireya Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-01-08",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "extesorera de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio 20 de Julio",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-algeciras-huila-y-se-prenden-las-alarmas-451768",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "John Freddy \u00c1lvarez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-10",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos (Astracal) ",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lideres-sociales-asesinan-a-otro-en-algeciras-huila/647881",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Julio Guti\u00e9rrez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-02",
              "departamento": "Huila",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC) de la vereda El Esmero en Campoalegre, Huila. Era un reconocido l\u00edder en la zona que hab\u00eda fundado la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Campo de Campoalegre (ATC) y tambi\u00e9n hac\u00eda parte del Grupo Asociativo El Esmero. De igual forma, se destac\u00f3 que Julio Guti\u00e9rrez fue la persona que dio aviso temprano sobre la avalancha de 2017 en el R\u00edo Fr\u00edo, lo que permiti\u00f3 la evacuaci\u00f3n de casas que estaban en riesgo.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-julio-gutierrez-presidente-de-una-junta-de-accion-comunal-en-huila/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 10
    },
    "Nari\u00f1o": {
      "people": [
        {
          "name": "Senelia Regifo G\u00f3mez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-02-02",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37817/",
          "year": "2016",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Camilo Roberto Taicus Bisbicus",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-08-28",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder pueblo ind\u00edgena Aw\u00e1, Resguardo Hojal La Turbia",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/en-tumaco-asesinan-a-lider-indigena-awa/16684678",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Alberto Pascal",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-08-29",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la comunidad AWA",
          "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Diego Alfredo Chir\u00e1n Nastacuas",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-08-29",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Representante de la comunidad",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/en-tumaco-asesinan-a-lider-indigena-awa/16684678",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Ever Goyes",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-04-16",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del resguardo de Pulgande Tronqueria Palicito del Municipio de Barbacoas",
          "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1771-el-exterminio-contra-nuestro-pueblo-indigena-awa-continua; http://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/ola-de-asesinatos-de-indigenas-en-colombia-CF6373343",
          "year": "2017",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "\u00c1lvaro Arturo Tenorio Cabezas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-05-19",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de Movimiento \u00c9tnico y Popular del Pac\u00edfico, de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca Amapola y Marihuana, y del Movimiento Pol\u00edtico y Social Marcha Patri\u00f3tica en Nari\u00f1o.",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/atencion-asesinan-de-10-disparos-a-dirigente-campesino-en-narino/?fbclid=IwAR3QzajNA1-2RtUjFY1bi9yFP5mWXT8LOccWpxjfJY_5IW5YBaywZYQF5X0; http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/en-magui-balean-reconocido-lider-307314",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Jair Cort\u00e9s",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-10-17",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "L\u00edder del Consejo comunitario Alto Mira y Frontera",
          "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-uno-de-los-lideres-comunitarios-que-denuncio-masacre-de-tumaco/544116",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Luz Yeni Montyear Arboleda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-11-13",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Viento Libre de Tumaco (Nari\u00f1o). Trabajaba de la mano con la parroquia La Resurreci\u00f3n",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-yeni-montano-arboleda-lider-social-de-tumaco-narino-articulo-723014",
          "year": "2017",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "\u00c9dison Marcial Ortiz Bolyears",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-11-30",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Representante del Consejo Comunitario Manos Amigas",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Jose Olmedo Obando",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-22",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "L\u00edder afrodescendiente del consejo comunitario Nueva Esperanza",
          "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article22624",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Carlos Jimmy Prado Gallardo",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-03",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Directivo ASOCOETNAR. Delegado nacional del espacio de consulta previa de negros, afrocolombianos palenqueros y raizales en Nari\u00f1o.",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/asesinado-en-narino-el-lider-social-carlos-jimmy-prado-gallardo/",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Margarita Estupi\u00f1an Uscategui",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-07-04",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio El Recreo",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dolor-en-tumaco-por-el-asesinato-a-bala-de-lider-social-239618",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Holmonth Alberto Niscue",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-19",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder del resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 del Gran Rosario",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Jamonth Escobar",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-29",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Junta Veredal de Miras Palmas, tambi\u00e9n hac\u00eda parte de la junta directiva del Consejo Comunitario Alto Mira y Frontera en Tumaco",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "H\u00e9ctor Ramiro Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-02",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder fundador de la organizaci\u00f3n CAMAWAR",
          "fuentes_prensa": "https://radiojgm.uchile.cl/colombia-20-lideres-sociales-asesinados-en-noviembre/",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Arturo Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-02",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernador de la organizaci\u00f3n CAMAWAR",
          "fuentes_prensa": "https://radiojgm.uchile.cl/colombia-20-lideres-sociales-asesinados-en-noviembre/",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Faiber Manquillo G\u00f3mez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-11",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "L\u00edder campesino de Mercaderes (Cauca)",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dirigente-campesino-del-cauca-asesinado-en-narino-313336",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Leonardo Nastacu\u00e1s Rodr\u00edguez ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-14",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder aw\u00e1 del resguardo de Cuascuabi",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/asesinan-lider-social-narino-colombia-leonardo-nastacuas-rodriguez-20190114-0006.html",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Maritza Ram\u00edrez Chaverra",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-01-25",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la junta de acci\u00f3n comunal de Agua Clara",
          "fuentes_prensa": "https://programaacua.org/2019/01/25/ya-estamos-cansados-dice-lider-social-en-tumaco-tras-asesinato-de-maritza-ramirez-chaverra/",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda Nelly Bernal Andrade",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-02-14",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro y guardia del cabildo ind\u00edgena La Monta\u00f1a de Samaniego, Nari\u00f1o.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-maria-nelly-bernal-guardia-indigena-del-cabildo-pueblo-pastos-en-narino/",
          "year": "2019",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Argemiro L\u00f3pez Pertuz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-03-17",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-de-sustitucion-de-cultivos-ilicitos-en-tumaco-articulo-845564",
          "year": "2019",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Marco Antonio Adrada Viana",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-28",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Fiscal en la Junta de Acci\u00f3n Comunal de El Sauce.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-campesino-en-narino-articulo-852834",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Miguel \u00e1ngel Alpala",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-01",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del Resguardo de Gran Cumbal del pueblo de Los Pastos.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/tras-atentado-fallece-miguel-angel-alpala-lider-indigena-narinense/",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Paula Andrea Rosero ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-05-20",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Persona del municipio de Samaniego, Nari\u00f1o.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-paula-andrea-rosero-personera-de-samaniego-narino.html",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Cort\u00e9s Sevillano",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-09",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica y presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Carmen.",
          "fuentes_prensa": "https://boyaca.extra.com.co/noticias/judicial/lider-social-que-trabajaba-con-comunidades-de-tumaco-fue-ase-557086",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Lilia Patricia Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-10-13",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Secretaria del Cabildo del Resguardo Ind\u00edgena Aw\u00e1 de Watsalp\u00ed en Nari\u00f1o",
          "fuentes_prensa": "https://www.onic.org.co/comunicados-regionales/3465-encapuchado-asesina-a-secretaria-del-cabildo-indigena-awa-de-watsalpi",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Lucy Villareal",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-12-23",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Gestora Cultural",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lucy-villareal-lideresa-y-gestora-cultural-en-tumaco-narino-articulo-897302",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Ermencia Enriquez Adrada - Madre Fabio Montero",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-27",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "l\u00edder social y defensor de Derechos Humanos integrante de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patriotica e integrante de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Nari\u00f1o ASTRACAN, filial de FENSUAGRO y ANZORC",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fabio-montero-lider-social-asesinado-en-narino-asesinaron-a-su-familia-porque-el-no-estaba-447462",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Sofronio Adrada- Abuelo Fabio Montero",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-12-27",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "l\u00edder social y defensor de Derechos Humanos integrante de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patriotica e integrante de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Nari\u00f1o ASTRACAN, filial de FENSUAGRO y ANZORC",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fabio-montero-lider-social-asesinado-en-narino-asesinaron-a-su-familia-porque-el-no-estaba-447462",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Wilder Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-26",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "ind\u00edgena Aw\u00e1 perteneciente al Resguardo de Tortuga\u00f1a Telemb\u00ed",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/tras-asesinato-de-indigena-pueblo-awa-exige-garantias-en-medio-de-las-balas-y-el-covid-19/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Alirio Gustavo Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-18",
          "departamento": "Nari\u00f1o",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero del Resguardo Palmar Imb\u00ed, en el municipio de Ricaurte (Nari\u00f1o). El homicidio se perpetr\u00f3 con arma de fuego dentro del Resguardo y hasta el momento se desconocen los responsables. Este doloroso hecho de violencia se suma a los asesinatos de los l\u00edderes H\u00e9ctor Garc\u00eda, fundador de la organizaci\u00f3n ind\u00edgena Camawari, y del gobernador del cabildo, Arturo Garc\u00eda, padre e hijo, ocurridos el 1\u00b0 de diciembre del year 2018.",
          "fuentes_prensa": "https://www.coljuristas.org/nuestro_quehacer/item.php?id=316",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "02"],
          "dateString": "2016 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Senelia Regifo G\u00f3mez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-02-02",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37817/",
              "year": "2016",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2016 - 08": {
          "total": 3,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Camilo Roberto Taicus Bisbicus",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-08-28",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder pueblo ind\u00edgena Aw\u00e1, Resguardo Hojal La Turbia",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/en-tumaco-asesinan-a-lider-indigena-awa/16684678",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Alberto Pascal",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-08-29",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la comunidad AWA",
              "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Diego Alfredo Chir\u00e1n Nastacuas",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-08-29",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Representante de la comunidad",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/en-tumaco-asesinan-a-lider-indigena-awa/16684678",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2017 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "04"],
          "dateString": "2017 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ever Goyes",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-04-16",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del resguardo de Pulgande Tronqueria Palicito del Municipio de Barbacoas",
              "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1771-el-exterminio-contra-nuestro-pueblo-indigena-awa-continua; http://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/ola-de-asesinatos-de-indigenas-en-colombia-CF6373343",
              "year": "2017",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00c1lvaro Arturo Tenorio Cabezas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-05-19",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de Movimiento \u00c9tnico y Popular del Pac\u00edfico, de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca Amapola y Marihuana, y del Movimiento Pol\u00edtico y Social Marcha Patri\u00f3tica en Nari\u00f1o.",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/atencion-asesinan-de-10-disparos-a-dirigente-campesino-en-narino/?fbclid=IwAR3QzajNA1-2RtUjFY1bi9yFP5mWXT8LOccWpxjfJY_5IW5YBaywZYQF5X0; http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/en-magui-balean-reconocido-lider-307314",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2017 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Jair Cort\u00e9s",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-10-17",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "L\u00edder del Consejo comunitario Alto Mira y Frontera",
              "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-uno-de-los-lideres-comunitarios-que-denuncio-masacre-de-tumaco/544116",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2017 - 11": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "11"],
          "dateString": "2017 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luz Yeni Montyear Arboleda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-11-13",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Viento Libre de Tumaco (Nari\u00f1o). Trabajaba de la mano con la parroquia La Resurreci\u00f3n",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-yeni-montano-arboleda-lider-social-de-tumaco-narino-articulo-723014",
              "year": "2017",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "\u00c9dison Marcial Ortiz Bolyears",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-11-30",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Representante del Consejo Comunitario Manos Amigas",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jose Olmedo Obando",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-22",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "L\u00edder afrodescendiente del consejo comunitario Nueva Esperanza",
              "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article22624",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Jimmy Prado Gallardo",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-03",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Directivo ASOCOETNAR. Delegado nacional del espacio de consulta previa de negros, afrocolombianos palenqueros y raizales en Nari\u00f1o.",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/asesinado-en-narino-el-lider-social-carlos-jimmy-prado-gallardo/",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Margarita Estupi\u00f1an Uscategui",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-07-04",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio El Recreo",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dolor-en-tumaco-por-el-asesinato-a-bala-de-lider-social-239618",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Holmonth Alberto Niscue",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-19",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder del resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 del Gran Rosario",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Jamonth Escobar",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-29",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Junta Veredal de Miras Palmas, tambi\u00e9n hac\u00eda parte de la junta directiva del Consejo Comunitario Alto Mira y Frontera en Tumaco",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 12": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "12"],
          "dateString": "2018 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "H\u00e9ctor Ramiro Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-02",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder fundador de la organizaci\u00f3n CAMAWAR",
              "fuentes_prensa": "https://radiojgm.uchile.cl/colombia-20-lideres-sociales-asesinados-en-noviembre/",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Arturo Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-02",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernador de la organizaci\u00f3n CAMAWAR",
              "fuentes_prensa": "https://radiojgm.uchile.cl/colombia-20-lideres-sociales-asesinados-en-noviembre/",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Faiber Manquillo G\u00f3mez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-11",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "L\u00edder campesino de Mercaderes (Cauca)",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dirigente-campesino-del-cauca-asesinado-en-narino-313336",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Leonardo Nastacu\u00e1s Rodr\u00edguez ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-14",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder aw\u00e1 del resguardo de Cuascuabi",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/asesinan-lider-social-narino-colombia-leonardo-nastacuas-rodriguez-20190114-0006.html",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Maritza Ram\u00edrez Chaverra",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-01-25",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la junta de acci\u00f3n comunal de Agua Clara",
              "fuentes_prensa": "https://programaacua.org/2019/01/25/ya-estamos-cansados-dice-lider-social-en-tumaco-tras-asesinato-de-maritza-ramirez-chaverra/",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "02"],
          "dateString": "2019 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mar\u00eda Nelly Bernal Andrade",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-02-14",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro y guardia del cabildo ind\u00edgena La Monta\u00f1a de Samaniego, Nari\u00f1o.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-maria-nelly-bernal-guardia-indigena-del-cabildo-pueblo-pastos-en-narino/",
              "year": "2019",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2019 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "03"],
          "dateString": "2019 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Argemiro L\u00f3pez Pertuz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-03-17",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-de-sustitucion-de-cultivos-ilicitos-en-tumaco-articulo-845564",
              "year": "2019",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marco Antonio Adrada Viana",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-28",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Fiscal en la Junta de Acci\u00f3n Comunal de El Sauce.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-campesino-en-narino-articulo-852834",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Miguel \u00e1ngel Alpala",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-01",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del Resguardo de Gran Cumbal del pueblo de Los Pastos.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/tras-atentado-fallece-miguel-angel-alpala-lider-indigena-narinense/",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Paula Andrea Rosero ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-05-20",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Persona del municipio de Samaniego, Nari\u00f1o.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-paula-andrea-rosero-personera-de-samaniego-narino.html",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Cort\u00e9s Sevillano",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-09",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica y presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Carmen.",
              "fuentes_prensa": "https://boyaca.extra.com.co/noticias/judicial/lider-social-que-trabajaba-con-comunidades-de-tumaco-fue-ase-557086",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "10"],
          "dateString": "2019 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Lilia Patricia Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-10-13",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Secretaria del Cabildo del Resguardo Ind\u00edgena Aw\u00e1 de Watsalp\u00ed en Nari\u00f1o",
              "fuentes_prensa": "https://www.onic.org.co/comunicados-regionales/3465-encapuchado-asesina-a-secretaria-del-cabildo-indigena-awa-de-watsalpi",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2019 - 12": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "12"],
          "dateString": "2019 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Lucy Villareal",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-12-23",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Gestora Cultural",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lucy-villareal-lideresa-y-gestora-cultural-en-tumaco-narino-articulo-897302",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Ermencia Enriquez Adrada - Madre Fabio Montero",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-27",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "l\u00edder social y defensor de Derechos Humanos integrante de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patriotica e integrante de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Nari\u00f1o ASTRACAN, filial de FENSUAGRO y ANZORC",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fabio-montero-lider-social-asesinado-en-narino-asesinaron-a-su-familia-porque-el-no-estaba-447462",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Sofronio Adrada- Abuelo Fabio Montero",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-12-27",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "l\u00edder social y defensor de Derechos Humanos integrante de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patriotica e integrante de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Nari\u00f1o ASTRACAN, filial de FENSUAGRO y ANZORC",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fabio-montero-lider-social-asesinado-en-narino-asesinaron-a-su-familia-porque-el-no-estaba-447462",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Wilder Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-26",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "ind\u00edgena Aw\u00e1 perteneciente al Resguardo de Tortuga\u00f1a Telemb\u00ed",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/tras-asesinato-de-indigena-pueblo-awa-exige-garantias-en-medio-de-las-balas-y-el-covid-19/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alirio Gustavo Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-18",
              "departamento": "Nari\u00f1o",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero del Resguardo Palmar Imb\u00ed, en el municipio de Ricaurte (Nari\u00f1o). El homicidio se perpetr\u00f3 con arma de fuego dentro del Resguardo y hasta el momento se desconocen los responsables. Este doloroso hecho de violencia se suma a los asesinatos de los l\u00edderes H\u00e9ctor Garc\u00eda, fundador de la organizaci\u00f3n ind\u00edgena Camawari, y del gobernador del cabildo, Arturo Garc\u00eda, padre e hijo, ocurridos el 1\u00b0 de diciembre del year 2018.",
              "fuentes_prensa": "https://www.coljuristas.org/nuestro_quehacer/item.php?id=316",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 31
    },
    "Cauca": {
      "people": [
        {
          "name": "Marco Aurelio Diaz",
          "fuente": "Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-02-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena NASA",
          "fuentes_prensa": "https://redhuerteros.org/b410&registros=10&pagina=9&orden=ASC",
          "year": "2016",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Marisela Tombe",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-02-28",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la Asociaci\u00f3n Campesina Ambiental de Playa Rica (Ascap), de El Tambo",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/conflicto-asesinada-lider-campesina-en-el-occidente-del-cauca/16524473",
          "year": "2016",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Rubiela Coicue",
          "fuente": "Indepaz,Defensor\u00eda",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-04-17",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del resguardo L\u00f3pez Adentro",
          "fuentes_prensa": "http://www.cric-colombia.org/portal/de-nuevo-la-muerte-y-los-que-se-creen-duenos-de-la-vida-y-el-territorio-asesinan-vilmente-a-una-mujer-humilde/,http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-16568613",
          "year": "2016",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "John Edwar Bermeo",
          "fuente": "Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-04-23",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero ind\u00edgena del resguardo del Pueblo Ceral",
          "fuentes_prensa": "https://redhuerteros.org/b410&registros=10&pagina=9&orden=ASC",
          "year": "2016",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Ariel Sotelo",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-08-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembros del Comit\u00e9 de Integraci\u00f3n del Macizo Colombiano (CIMA)",
          "fuentes_prensa": "http://www.colombiainforma.info/tres-lideres-campesinos-fueron-asesinados-en-el-cauca/; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959; https://www.semana.com/nacion/articulo/tres-lideres-del-macizo-colombiano-fueron-asesinados/491807",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Cecilia Colcu\u00e9",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-09-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Militante de la Marcha Patri\u00f3tica y estaba vinculada tambi\u00e9n a la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de la Zona de Reservas Campesinas de Corinto, as\u00ed como a la Federaci\u00f3n Nacional Sindical Unitaria Agropecuaria",
          "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/politica/quien-mato-cecilia-colcue-corinto-cauca-articulo-653766,http://www.elnuevosiglo.com.co/articulos/09-2016-por-que-mataron-a-la-lider-agraria-del-cauca-cecilia-coicue,http://www.elpais.com.co/elpais/judicial/noticias/asesinan-propietaria-predio-donde-desmovilizaran-farc-cauca",
          "year": "2016",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Henrri Narvaez Delgado",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-10-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena, Resguardo de Intiyaco",
          "fuentes_prensa": "NA",
          "year": "2016",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Yimer Alberto Ch\u00e1vez Rivera",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-10-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "L\u00edder de la guardia campesina de la vereda Frontino Bajo en jurisdicci\u00f3n de La Sierra (Cauca).",
          "fuentes_prensa": "https://www.lapazenelterreno.com/node/96",
          "year": "2016",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Marly Yuliet Gomez",
          "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-12-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comerciante",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dos-mujeres-muertas-en-cauca-49300,https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinadas-dos-mujeres-indigenas-de-purace-cauca-articulo-668437",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Shirley Dayana Lozada Ram\u00edrez",
          "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-12-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comerciante",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dos-mujeres-muertas-en-cauca-49300,https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinadas-dos-mujeres-indigenas-de-purace-cauca-articulo-668437",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Gilmar Alejandro Poss\u00fa",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-12-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil,L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gestor de paz de Villa Rica y l\u00edder de consejos comunitarios",
          "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/lider-afro-asesinado-habia-denunciado-amenazas-en-cauca/20161209/nota/3326826.aspx",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Anuar Jos\u00e9 \u00c1lvarez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-12-25",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia (Ascanta)",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/otro-lider-campesino-asesinado-en-cauca-34152;http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/100",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Yaneth Alejandra Calvache",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-12-30",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de PUPSOC Proceso de Unidad Popular del Suroccidente Colombiano, l\u00edder de ASCATBAL Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Balboa",
          "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37206/",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Olmedo Pinto Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-01-10",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del Movimiento sin Tierra",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/;  http://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinato-de-lider-caucano-esta-manos-de-jurisdiccion-i-articulo-674057",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "\u00c1ngel Yunda",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-01-15",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Cabildo Cerro Tijeras - Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN ",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/01/18/popayan/1484738545_029607.html",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jairo Andr\u00e9s Mosquera",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-01-15",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Cabildo Cerro Tijeras - Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN ",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/01/18/popayan/1484738545_029607.html",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jose Arbey Mensa",
          "fuente": "Indepaz,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-02-05",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Resguardo La Concepci\u00f3n Buenos Aires. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN",
          "fuentes_prensa": "https://www.proclamadelcauca.com/asesinaron-dos-jovenes-quilichao/",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Leonardo Cano",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-02-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del resguardo Cerro Tijeras. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN",
          "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/denuncian-asesinato-del-esposo-de-una-lider-indigena-en-cauca/20170209/nota/3379130.aspx; http://www.radiosuperpopayan.com/2017/02/10/asesinan-al-esposo-tesorera-del-cabildo-cerro-tijeras/",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "\u00c9rika Yisel Galindez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-02-13",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Auxiliar de enfermer\u00eda",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/cali/conmocion-en-cauca-por-asesinato-de-auxiliar-de-enfermeria-y-lider-de-la-region",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "\u00c9der Cuetia Conda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-02-26",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero del Resguardo L\u00f3pez Adentro. Integrante de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Siberia y del Movimiento Pol\u00edtico y Social Marcha Patri\u00f3tica",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Josefina Cuetia Ramos",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-04-04",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunera del resguardo ind\u00edgena de Jambal\u00f3, Oriente del Cauca",
          "fuentes_prensa": "http://www.radio1040am.com/paginas/jambalo-cauca-colombia http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1744-autoridades-del-acin-cxhab-wala-kiwe-reactivan-control-territorial-en-el-norte-del-cauca",
          "year": "2017",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Gerson Acosta Salazar",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-04-19",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Autoridad ind\u00edgena Newexs",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-gerson-acosta-salazar-lider-indigena-del-cauca-articulo-690047; http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1770-asesinado-el-gobernador-indigena-del-resguardo-kite-kiwe-del-cauca-gerson-acosta",
          "year": "2017",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Daniel Felipe Castro Basto",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-05-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Cabildo P\u00e1ez, territorios ancestral de Corinto",
          "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Wilmer Hern\u00e1ndez Caicedo",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-07-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Miembro",
          "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/actualidad/asesinado-lider-social-en-la-costa-pacifica-del-cauca/20170729/nota/3534197.aspx",
          "year": "2017",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Idaly Castillo Narv\u00e1ez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-08-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la montha de v\u00edctimas del Cauca",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/una-lider-asesinada-las-mujeres-siguen-siendo-un-arma-de-guerra/",
          "year": "2017",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "\u00d3scar Tenorio Sunscue",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-10-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernador suplenete del resguardo Chinas - CRIC",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/onu-alerta-por-crimen-de-gobernador-indigena-en-cauca-articulo-718165",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda Efigenia V\u00e1squez Astudillo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-10-08",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la emisora del resguardo Kokonkco",
          "fuentes_prensa": "http://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/efigenia-vasquez-periodista-indigena-murio-en-enfrentamientos-con-el-esmad-en-cauca-CF7456062",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Albert Mart\u00ednez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-11-15",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Marcha Patri\u00f3tica",
          "fuentes_prensa": "http://www.resumenlatinoamericano.org/2017/11/15/colombia-continua-asesinato-de-lideres-sociales-aparece-muerto-el-campesino-albert-martinez/",
          "year": "2017",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Alfonso P\u00e9rez Mellizo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-12-18",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del corregimiento Pan de Az\u00facar",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Alirio Sanchez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "M\u00e9dico tradicional de un resguardo ind\u00edgena de Toror\u00f3.",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/familiares-de-medico-tradicional-en-cauca-piden-aclarar-su-asesinato-170690; https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-medico-tradicional-en-totoro-cauca.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Fares Carabal\u00ed Carbonero",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-23",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Gerente de la Cooperativa Multiactiva Uni\u00f3n de Mineros de Buenos Aires, Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/fue-asesinado-el-hermano-del-alcalde-de-buenos-aires-cauca.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jose Fernando Castillo",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-23",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Miembro del Consejo Comunitario Cerro Teta, integrante de PCN ANAFRO",
          "fuentes_prensa": "SD",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Nicomedes Pay\u00e1n Segura",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Fiscal del\tConsejo Comunitario de Comunidades Negras, Mamuncia",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-lider-social-de-lopez-de-micay-en-el-cauca-176888",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jonathan Cundumi Anchino",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Integrante del        Movimiento        \u00c9tnico        y Popular        del        Pacifico        -MOEP",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-dos-lideres-sociales-en-guapi-cauca-el-pasado-viernes-181104",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Jesus Orlando Grueso Obregon",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Integrante del        Movimiento        \u00c9tnico        y Popular        del        Pacifico        -MOEP,        de        la         Coordinadora        Nacional        de        Cultivadores        de        Coca,        Amapola        y        Marihuana        COCCAM",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-dos-lideres-sociales-en-guapi-cauca-el-pasado-viernes-181104",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Flover Sapuyes Gaviria",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-23",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Tesorero del comit\u00e9 de Impulso de la Coccam en la vereda La Esperanza;",
          "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/asesinan-a-flover-sapuyes-gaviria-lider-de-sustitucion-de-cultivos-en-cauca-articulo-51749/",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "\u00c9ider Arley Campo Hurtado",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-05",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del colectivo de comunicaci\u00f3n Pelsxhab stereo Resguardo de Pioy\u00e1",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-comunicador-indigena-Eider-Hurtado-20180305-0022.html; http://onic.org.co/comunicados-regionales/2322-asesinan-a-comunicador-de-la-red-amcic-en-el-cauca",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jose Wilson Escue Vitonco",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-26",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la Guard\u00eda Ind\u00edgena, Cabildo de Pioy\u00e1 y Comunicador del pueblo ind\u00edgena.",
          "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/2341-comunero-indigena-es-asesinado-en-operativo-de-la-fuerza-publica-en-el-corregimiento-del-palo-caloto-zona-campesina",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Belisario Benavides Ordo\u00f1ez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-30",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Dirigente social e integrante de la montha de Victimas del Municipio de Rosas",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/capturan-presunto-autor-de-crimen-de-lider-social-en-cauca-articulo-792934",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Hector Janer Latin",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-30",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Liberador de la Madre Tierra en Corinto",
          "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article22896",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Efren Zu\u00f1iga Dorado",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-04-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/04/16/popayan/1523894803_553766.html; https://www.marchapatriotica.org/wp-content/uploads/2018/06/Informe-l%C3%ADderes-y-defensores-2018-1.pdf",
          "year": "2018",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Ramon Ascue",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-05-14",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Liberador de la Madre Tierra del resguardo de Corinto, Ram\u00f3n Ascue. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/sicarios-asesinaron-a-ramon-ascue-lider-de-la-comunidad-indigena-de-corinto-cauca/",
          "year": "2018",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Jamonth Alberto Hidrobo Navia",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-21",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Exconcejal y miembro de la Asociacion de cultivadores de hoja de coca; amapola y marihuana (COCAM)",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/06/27/popayan/1530064669_937102.html",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Gabriel Adolfo Correa Chavestan",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-02",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Concejal",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/alianza-verde-repudia-asesinato-de-concejal-de-su-partido-en-cauca-articulo-797779",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Luis Eduardo Dagua",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda El Carmelo",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/luis-eduardo-dagua-otro-lider-social-asesinado-en-caloto/575575",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Ibes Trujillo Contreras",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-17",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Fiscal del consejo comunitario Cuenca R\u00edo Timba Marilopez y la Coordinaci\u00f3n Nacional de Organizaciones y Comunidades Afrodescendientes",
          "fuentes_prensa": "https://periodicolaultima.com/2018/07/17/confirman-la-muerte-de-ibes-trujillo-contreras-lider-social-en-el-norte-del-cauca/",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Valent\u00edn Tezada Rua",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "El locutor de la emisora local de su municipio",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106771",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Uriel Rodr\u00edguez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-07",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la sustitucion de cultivos",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106802",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Emiliano Trochez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-10",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Exgobernador del Resguardo Indigena de Guadualito",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106807",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Huber Hoyos",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-20",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Integrante del proceso campesino indigena del municipio de Almaguer",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106972",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Jaime Rivera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-06",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Apoyaba la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito en esta zona del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Jhorman Arlex Ipia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-07",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro activo de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos y de la Zona de Reservas Campesinas",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda Caicedo Mu\u00f1oz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-10-20",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Integrante del Comit\u00e9 de Mujeres de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Campesinas de Argelia y de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia",
          "fuentes_prensa": "https://www.colombia.com/actualidad/judicial/quien-era-la-lider-social-maria-caicedo-munoz-209430",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Javier Ancizar Fern\u00e1ndez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Dirigente de la Asociaci\u00f3n de Institutores y Trabajadores de la Educaci\u00f3n del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "\u00c1lvaro G\u00f3mez Garz\u00f3n",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-13",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Alfonso, as\u00ed como de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Balboa (Ascatbal)",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/oficial-de-ejercito-admite-que-muerte-de-lider-fue-error-en-cauca-293202",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Gladis Rivera Champe\u00f1o",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-11-28",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Laguna",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/colombia/asesinan-lider-social-e-indigena-en-el-municipio-de-toribio-norte-del-cauca-571420",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Luis Neider Prado Medina",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-07",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Representante de colectivos comuneros del norte del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-otro-lider-social-e-integrante-de-la-marcha-patriotica-en-corinto-cauca.html",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Edwin Dagua Ipia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-07",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernador del resguardo ind\u00edgena Huellas Caloto",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Gilberto Antonio Zuluaga Ram\u00edrez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "L\u00edder campesino e integrante de Marcha Patri\u00f3tica",
          "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-otro-lider-social-e-integrante-de-la-marcha-patriotica-en-corinto-cauca.html",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Gilberto Valencia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder del grupo \"Los Herederos\", y con su iniciativa \"Di\u00e1logos itinerantes para la paz\" ",
          "fuentes_prensa": "https://www.publimetro.co/co/noticias/2019/01/02/asesinan-lider-social-gilberto-valencia.html",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Wilmer Antonio Miranda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-04",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Cajibio",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/wilmer-antonio-miranda-tercer-lider-social-asesinado-en-lo-que-va-de-2019-articulo-832494",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Dilio Corpus Guetio",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Integrante de la Asociaci\u00f3n Campesina Asocordillera, presidente del comit\u00e9 de cocaleros de la vereda la Playa e integrante de la guardia campesina.",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/,https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinato-de-dilio-corpus-guetio-lider-indigena-en-el-norte-del-cauca-320750",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Alexander Cunda",
          "fuente": "Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-03-08",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero ind\u00edgena reincorporado de las FARC-EP",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-el-lider-indigena-alexander-cunda-en-miranda-cauca/,https://www.telesurtv.net/news/asesinan-lider-social-indigena-cauca-colombia-20190310-0021.html",
          "year": "2019",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Policarpo Guzm\u00e1n Mage",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-10",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Campesino y fundador de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia y la Red de DD.HH. Francisco Isa\u00edas Cifuentes.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/quien-fue-policarpo-guzman-el-historico-lider-social-de-argelia-cauca-que-fue-asesinado/",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Daniel Edurdo Rojas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-14",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Presidente de la Juanta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda L\u00f3pez y era comunero del resguardo ind\u00edgena L\u00f3pez Adentro, en Caloto.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-daniel-rojas-lider-indigena-en-el-cauca/615303",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Guillermo Le\u00f3n Rengifo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Capitanes, a 50 minutos del casco urbano del municipio de Balboa.",
          "fuentes_prensa": "https://cauca.extra.com.co/noticias/judicial/asesinan-lider-social-en-balboa-cauca-527792",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Carlos Biscu\u00e9",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-23",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero Nasa del Resguardo Ind\u00edgena de Huellas, Caloto y miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda el Credo.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/asesinan-dos-lideres-sociales-en-el-cauca-articulo-867670",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Gersain Yatacue",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-08-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Coordinador y miembro de la guardia ind\u00edgena de la vereda San Juli\u00e1n en Torib\u00edo ",
          "fuentes_prensa": "http://www.colombiainforma.info/asesinan-a-gersain-yatacue-guardia-indigena-del-norte-del-cauca/",
          "year": "2019",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Eduardo Tumb\u00f3",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-08-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Defensor de Derechos Humanos y miembro de la JAC de la vereda El Vergel y de la Asociaci\u00f3n Campesina de Caloto",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/jose-eduardo-tumbo-lider-campesino-fue-asesinado-en-caloto-cauca-articulo-874351",
          "year": "2019",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Enrique Guej\u00eda Meza",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-08-04",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "M\u00e9dico tradicional y autoridad ancestral ",
          "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/enrique-guejia-meza/",
          "year": "2019",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Karina Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-09-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Contadora p\u00fablica y concejal del municipio de Su\u00e1rez y estaba lanzandose a la alcald\u00eda del mismo municipio",
          "fuentes_prensa": "https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-49559663",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Yeison Obando",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder pol\u00edtico y aspirante al concejo por el municipio de Su\u00e1rez, perteneciente a la etnia Nasa del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://tubarco.news/tubarco-noticias-occidente/yeison-el-otro-candidato-que-cayo-en-el-atentado-a-karina-garcia/",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Aid\u00e9 Trochez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-09-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Coordinadora de la montha Municipal de Participaci\u00f3n efectiva de las v\u00edctimas de Su\u00e1rez, Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/aide-trochez-la-destacada-coordinadora-de-victimas-que-murio-al-lado-de-karina-garcia-pcfo-225474-ie4370686",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Las Brisas",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/revelan-identidades-de-personas-asesinadas-junto-karina-garcia-sierra",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Marlon Ferney Pacho",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-24",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Secretario del cabildo en el resguardo de Talag\u00e1 en P\u00e1ez, al oriente del departamento del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional/asesinan-lider-indigena-en-su-vivienda-en-cauca-347569",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Carlos C\u00e9limo Iter",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-26",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Era un excombatiente de las FARC y actual presidente de la Junta Directiva de la Cooperativa Multiactiva de Mujeres V\u00edctimas del Conflicto Armado del Com\u00fan, Coomec",
          "fuentes_prensa": "https://www.vanguardia.com/colombia/carlos-celimo-iter-otro-excombatiente-de-las-farc-asesinado-en-cauca-IC1477912",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Jairo Javier Ruiz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-26",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Hac\u00eda parte del Comit\u00e9 Veredal de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca, Amapola y Marihuana, Coccam y estaba incluido en el acuerdo colectivo del Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito, PNIS.",
          "fuentes_prensa": "https://www.wradio.com.co/noticias/regionales/asesinan-a-un-lider-campesino-y-defensor-de-derechos-humanos-en-cauca/20190927/nota/3958900.aspx",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Ortiz Arancel UI monthtizo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-10-01",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Era uno de los socios fundadores de la Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena Avelino UI y era integrante de la Unidad Popular del Suroccidente Colombiano PUPSOC y de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patri\u00f3tica del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/10/01/popayan/1569946259_569567.html",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Dumar No\u00e9 monthtizo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-10-04",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Integrante del Grupo Juvenil \u00c1lvaro Ulcu\u00e9, profesor del resguardo ind\u00edgena, artista y muralista de Jambal\u00f3",
          "fuentes_prensa": "https://www.cric-colombia.org/portal/las-balas-asesinas-banan-en-sangre-dumer-noe-monthtizo-escue-hijo-de-otro-martir-de-nuestro-pueblo-nasa-marino-monthtizo-qpd-joven-artista-lleno-de-suenos-y-talentos/",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Flower Trompeta",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-10-28",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder y comunero que trabajaba en la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Pro-Constituci\u00f3n Zonas de Reserva Campesina de Caloto- ASTRAZONACAL y la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos Zona de Reserva Campesina de Corinto - ASTRAZONAC",
          "fuentes_prensa": "https://www.las2orillas.co/el-asesinato-del-joven-comunero-flower-trompeta-que-enloda-al-ejercito/",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Neehwesx Cristina Bautista",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-10-28",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernadora ind\u00edgena del norte del Cauca",
          "fuentes_prensa": "https://boyaca.extra.com.co/noticias/judicial/masacre-de-cinco-indigenas-en-cauca-obedeceria-venganzas-p-570571",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Jes\u00fas Eduardo monthtizo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-11-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero y l\u00edder ind\u00edgena, socio fundador de la Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena Avelino UI, participante activo de los espacios de decisi\u00f3n comunitaria en el territorio.La Asociaci\u00f3n de la cual es socio fundador hace parte del Proceso de Unidad Popular del Suroccidente Colombiano (PUPSOC) y de la coordinaci\u00f3n social de Marcha Patri\u00f3tica",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-jesus-eduardo-monthtizo-yosando-comunero-indigena-de-cauca/",
          "year": "2019",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Alberto Pacue",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Comunero",
          "fuentes_prensa": "http://www.redmas.com.co/colombia/asesinan-joven-indigena-norte-del-cauca/",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Cristian Vitonas Yatacue",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-15",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Comunero",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-el-comunero-cristian-yatacue-de-21-anos-en-toribio-cauca/",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Cristian David Caicedo",
          "fuente": "Indepaz,Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Pariente",
          "fuentes_prensa": "https://www.infobae.com/america/colombia/2020/01/12/denuncian-el-asesinato-de-13-lideres-sociales-en-colombia-en-los-primeros-dias-de-2020/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Virginia Silva Paez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-01-08",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder y m\u00e9dica tradicional",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/crimen-de-lider-y-medica-tradicional-en-paez-cauca-450238",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Amparo Guegia",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-01-10",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Fundadora del Movimiento Nietos del Quintin Lame",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Emilio Dauqui ",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-15",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/asesinan-comunero-indigena-en-el-cauca-y-amenazan-comunidades-articulo-904907",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Luis Hugo Silva Mosquera. \u00a0",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-cauca-asesinan-dos-lideres-campesinos-y-un-comunero-indigena/652328",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Alberto Silva Mosquera. \u00a0",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-16",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Comunero",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-dos-lideres-indigenas-en-miranda-cauca-articulo-904982",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Jorge Macana",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-09",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "L\u00edder en sustituci\u00f3n de cultivos",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-social-en-el-tambo-cauca/655617",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Alexis Vergara",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-08",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "delegado ante la Asamblea Sindical de SINTRAINCABA\u00d1A",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-social-en-el-tambo-cauca/655617",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Hamilton Gasca Ortega",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Hijo Gasca Ortega",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Hijo2 Gasca Ortega",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-03",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Teodomiro Sotelo Anancona",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-17",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Consejo Comunitario Afro Renacer, del Coordinador Nacional Agrario y de Congreso de los Pueblos",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/teodomiro-sotelo-segundo-lider-asesinado-en-el-tambo-cauca-en-un-month/",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Mario Chilhueso Cruz",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-19",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Presidente de la asociaci\u00f3n de trabajadores y peque\u00f1os productores de Naya (ASTCAP)",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-mario-chilhueso-lider-campesino-del-naya/",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Andr\u00e9s Cacimanca Burbano",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-19",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "La esposa de Cacimanca era presidenta del comit\u00e9 de deportes de la vereda",
          "fuentes_prensa": "https://www.msn.com/es-us/noticias/mundo/asesinados-dos-dirigentes-sociales-en-colombia-en-las-%C3%BAltimas-horas/ar-BB12SY2p",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Hugo de Jes\u00fas Giraldo L\u00f3pez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-22",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Defensor de Derechos Humanos y miembro de Marcha Patri\u00f3tica",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-al-lider-social-hugo-de-jesus-giraldo-en-santander-de-quilichao-articulo-916037",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Jes\u00fas Albeiro Riascos",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-22",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "junta directiva de Afro Renacer, organizaci\u00f3n que los guerrilleros culpan de colaborar con miembros del ELN. ",
          "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/disidencias-asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-cauca-NM12874449",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Andr\u00e9s Sabino",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-22",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "junta directiva de Afro Renacer, organizaci\u00f3n que los guerrilleros culpan de colaborar con miembros del ELN. ",
          "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/disidencias-asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-cauca-NM12874449",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Floro Sambon\u00ed G\u00f3mez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-26",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Loma Larga Bajo",
          "fuentes_prensa": "https://www.wradio.com.co/noticias/regionales/sujetos-armados-asesinaron-a-un-lider-social-en-almaguer-cauca/20200424/nota/4033427.aspx",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "\u00c1lvaro Narv\u00e1ez Daza",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda Delia Daza Rodr\u00edguez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-04-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Esposa de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Cristian Narv\u00e1ez Daza ",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Hijo de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Katherine L\u00f3pez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-04-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Nieta de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda Nelly Cuetia",
          "fuente": "Comunicado organizaci\u00f3n social",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-05-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "m\u00e9dicos tradicionales, hombre y mujer, en hechos ocurridos en el Resguardo de P\u00e1ez, jurisdicci\u00f3n del municipio de Corinto.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/comunidad-nasa-rechaza-asesinato-de-dos-medicos-tradicionales-en-cauca-501280",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Pedro Tr\u00f3chez",
          "fuente": "Comunicado organizaci\u00f3n social",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-29",
          "departamento": "Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "m\u00e9dicos tradicionales, hombre y mujer, en hechos ocurridos en el Resguardo de P\u00e1ez, jurisdicci\u00f3n del municipio de Corinto.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/comunidad-nasa-rechaza-asesinato-de-dos-medicos-tradicionales-en-cauca-501280",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 02": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "02"],
          "dateString": "2016 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marco Aurelio Diaz",
              "fuente": "Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-02-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena NASA",
              "fuentes_prensa": "https://redhuerteros.org/b410&registros=10&pagina=9&orden=ASC",
              "year": "2016",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Marisela Tombe",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-02-28",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la Asociaci\u00f3n Campesina Ambiental de Playa Rica (Ascap), de El Tambo",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/conflicto-asesinada-lider-campesina-en-el-occidente-del-cauca/16524473",
              "year": "2016",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2016 - 04": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "04"],
          "dateString": "2016 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Rubiela Coicue",
              "fuente": "Indepaz,Defensor\u00eda",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-04-17",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del resguardo L\u00f3pez Adentro",
              "fuentes_prensa": "http://www.cric-colombia.org/portal/de-nuevo-la-muerte-y-los-que-se-creen-duenos-de-la-vida-y-el-territorio-asesinan-vilmente-a-una-mujer-humilde/,http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-16568613",
              "year": "2016",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "John Edwar Bermeo",
              "fuente": "Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-04-23",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero ind\u00edgena del resguardo del Pueblo Ceral",
              "fuentes_prensa": "https://redhuerteros.org/b410&registros=10&pagina=9&orden=ASC",
              "year": "2016",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2016 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ariel Sotelo",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-08-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembros del Comit\u00e9 de Integraci\u00f3n del Macizo Colombiano (CIMA)",
              "fuentes_prensa": "http://www.colombiainforma.info/tres-lideres-campesinos-fueron-asesinados-en-el-cauca/; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/los-lideres-sociales-asesinados-el-primer-dia-del-cese-articulo-651959; https://www.semana.com/nacion/articulo/tres-lideres-del-macizo-colombiano-fueron-asesinados/491807",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2016 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "09"],
          "dateString": "2016 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Cecilia Colcu\u00e9",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-09-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Militante de la Marcha Patri\u00f3tica y estaba vinculada tambi\u00e9n a la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de la Zona de Reservas Campesinas de Corinto, as\u00ed como a la Federaci\u00f3n Nacional Sindical Unitaria Agropecuaria",
              "fuentes_prensa": "http://www.elespectador.com/noticias/politica/quien-mato-cecilia-colcue-corinto-cauca-articulo-653766,http://www.elnuevosiglo.com.co/articulos/09-2016-por-que-mataron-a-la-lider-agraria-del-cauca-cecilia-coicue,http://www.elpais.com.co/elpais/judicial/noticias/asesinan-propietaria-predio-donde-desmovilizaran-farc-cauca",
              "year": "2016",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2016 - 10": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "10"],
          "dateString": "2016 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Henrri Narvaez Delgado",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-10-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena, Resguardo de Intiyaco",
              "fuentes_prensa": "NA",
              "year": "2016",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Yimer Alberto Ch\u00e1vez Rivera",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-10-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "L\u00edder de la guardia campesina de la vereda Frontino Bajo en jurisdicci\u00f3n de La Sierra (Cauca).",
              "fuentes_prensa": "https://www.lapazenelterreno.com/node/96",
              "year": "2016",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2016 - 12": {
          "total": 5,
          "date": ["2016", "12"],
          "dateString": "2016 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marly Yuliet Gomez",
              "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-12-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comerciante",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dos-mujeres-muertas-en-cauca-49300,https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinadas-dos-mujeres-indigenas-de-purace-cauca-articulo-668437",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Shirley Dayana Lozada Ram\u00edrez",
              "fuente": "Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-12-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comerciante",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hallan-a-dos-mujeres-muertas-en-cauca-49300,https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinadas-dos-mujeres-indigenas-de-purace-cauca-articulo-668437",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Gilmar Alejandro Poss\u00fa",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-12-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil,L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gestor de paz de Villa Rica y l\u00edder de consejos comunitarios",
              "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/lider-afro-asesinado-habia-denunciado-amenazas-en-cauca/20161209/nota/3326826.aspx",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Anuar Jos\u00e9 \u00c1lvarez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-12-25",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia (Ascanta)",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/otro-lider-campesino-asesinado-en-cauca-34152;http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/100",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Yaneth Alejandra Calvache",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-12-30",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de PUPSOC Proceso de Unidad Popular del Suroccidente Colombiano, l\u00edder de ASCATBAL Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Balboa",
              "fuentes_prensa": "https://vidassilenciadas.org/victimas/37206/",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2017 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2017", "01"],
          "dateString": "2017 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Olmedo Pinto Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-01-10",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del Movimiento sin Tierra",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/;  http://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinato-de-lider-caucano-esta-manos-de-jurisdiccion-i-articulo-674057",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "\u00c1ngel Yunda",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-01-15",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Cabildo Cerro Tijeras - Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN ",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/01/18/popayan/1484738545_029607.html",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Jairo Andr\u00e9s Mosquera",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-01-15",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Cabildo Cerro Tijeras - Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN ",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/01/18/popayan/1484738545_029607.html",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2017 - 02": {
          "total": 4,
          "date": ["2017", "02"],
          "dateString": "2017 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jose Arbey Mensa",
              "fuente": "Indepaz,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-02-05",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Resguardo La Concepci\u00f3n Buenos Aires. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN",
              "fuentes_prensa": "https://www.proclamadelcauca.com/asesinaron-dos-jovenes-quilichao/",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Leonardo Cano",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-02-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del resguardo Cerro Tijeras. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca - ACIN",
              "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/denuncian-asesinato-del-esposo-de-una-lider-indigena-en-cauca/20170209/nota/3379130.aspx; http://www.radiosuperpopayan.com/2017/02/10/asesinan-al-esposo-tesorera-del-cabildo-cerro-tijeras/",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "\u00c9rika Yisel Galindez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-02-13",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Auxiliar de enfermer\u00eda",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/cali/conmocion-en-cauca-por-asesinato-de-auxiliar-de-enfermeria-y-lider-de-la-region",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "\u00c9der Cuetia Conda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-02-26",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero del Resguardo L\u00f3pez Adentro. Integrante de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Siberia y del Movimiento Pol\u00edtico y Social Marcha Patri\u00f3tica",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2017 - 04": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "04"],
          "dateString": "2017 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Josefina Cuetia Ramos",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-04-04",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunera del resguardo ind\u00edgena de Jambal\u00f3, Oriente del Cauca",
              "fuentes_prensa": "http://www.radio1040am.com/paginas/jambalo-cauca-colombia http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1744-autoridades-del-acin-cxhab-wala-kiwe-reactivan-control-territorial-en-el-norte-del-cauca",
              "year": "2017",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Gerson Acosta Salazar",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-04-19",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Autoridad ind\u00edgena Newexs",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-gerson-acosta-salazar-lider-indigena-del-cauca-articulo-690047; http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1770-asesinado-el-gobernador-indigena-del-resguardo-kite-kiwe-del-cauca-gerson-acosta",
              "year": "2017",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Daniel Felipe Castro Basto",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-05-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Cabildo P\u00e1ez, territorios ancestral de Corinto",
              "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2017 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "07"],
          "dateString": "2017 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Wilmer Hern\u00e1ndez Caicedo",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-07-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Miembro",
              "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/actualidad/asesinado-lider-social-en-la-costa-pacifica-del-cauca/20170729/nota/3534197.aspx",
              "year": "2017",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2017 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "08"],
          "dateString": "2017 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Idaly Castillo Narv\u00e1ez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-08-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la montha de v\u00edctimas del Cauca",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/una-lider-asesinada-las-mujeres-siguen-siendo-un-arma-de-guerra/",
              "year": "2017",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2017 - 10": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00d3scar Tenorio Sunscue",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-10-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernador suplenete del resguardo Chinas - CRIC",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/onu-alerta-por-crimen-de-gobernador-indigena-en-cauca-articulo-718165",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Mar\u00eda Efigenia V\u00e1squez Astudillo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-10-08",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la emisora del resguardo Kokonkco",
              "fuentes_prensa": "http://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/efigenia-vasquez-periodista-indigena-murio-en-enfrentamientos-con-el-esmad-en-cauca-CF7456062",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2017 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "11"],
          "dateString": "2017 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Albert Mart\u00ednez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-11-15",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Marcha Patri\u00f3tica",
              "fuentes_prensa": "http://www.resumenlatinoamericano.org/2017/11/15/colombia-continua-asesinato-de-lideres-sociales-aparece-muerto-el-campesino-albert-martinez/",
              "year": "2017",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2017 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "12"],
          "dateString": "2017 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alfonso P\u00e9rez Mellizo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-12-18",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del corregimiento Pan de Az\u00facar",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alirio Sanchez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "M\u00e9dico tradicional de un resguardo ind\u00edgena de Toror\u00f3.",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/familiares-de-medico-tradicional-en-cauca-piden-aclarar-su-asesinato-170690; https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-medico-tradicional-en-totoro-cauca.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Fares Carabal\u00ed Carbonero",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-23",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Gerente de la Cooperativa Multiactiva Uni\u00f3n de Mineros de Buenos Aires, Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/fue-asesinado-el-hermano-del-alcalde-de-buenos-aires-cauca.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Jose Fernando Castillo",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-23",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Miembro del Consejo Comunitario Cerro Teta, integrante de PCN ANAFRO",
              "fuentes_prensa": "SD",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Nicomedes Pay\u00e1n Segura",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Fiscal del\tConsejo Comunitario de Comunidades Negras, Mamuncia",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-lider-social-de-lopez-de-micay-en-el-cauca-176888",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jonathan Cundumi Anchino",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Integrante del        Movimiento        \u00c9tnico        y Popular        del        Pacifico        -MOEP",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-dos-lideres-sociales-en-guapi-cauca-el-pasado-viernes-181104",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Jesus Orlando Grueso Obregon",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Integrante del        Movimiento        \u00c9tnico        y Popular        del        Pacifico        -MOEP,        de        la         Coordinadora        Nacional        de        Cultivadores        de        Coca,        Amapola        y        Marihuana        COCCAM",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinaron-a-dos-lideres-sociales-en-guapi-cauca-el-pasado-viernes-181104",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Flover Sapuyes Gaviria",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-23",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Tesorero del comit\u00e9 de Impulso de la Coccam en la vereda La Esperanza;",
              "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/asesinan-a-flover-sapuyes-gaviria-lider-de-sustitucion-de-cultivos-en-cauca-articulo-51749/",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00c9ider Arley Campo Hurtado",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-05",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del colectivo de comunicaci\u00f3n Pelsxhab stereo Resguardo de Pioy\u00e1",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-comunicador-indigena-Eider-Hurtado-20180305-0022.html; http://onic.org.co/comunicados-regionales/2322-asesinan-a-comunicador-de-la-red-amcic-en-el-cauca",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Jose Wilson Escue Vitonco",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-26",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la Guard\u00eda Ind\u00edgena, Cabildo de Pioy\u00e1 y Comunicador del pueblo ind\u00edgena.",
              "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/2341-comunero-indigena-es-asesinado-en-operativo-de-la-fuerza-publica-en-el-corregimiento-del-palo-caloto-zona-campesina",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Belisario Benavides Ordo\u00f1ez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-30",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Dirigente social e integrante de la montha de Victimas del Municipio de Rosas",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/capturan-presunto-autor-de-crimen-de-lider-social-en-cauca-articulo-792934",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Hector Janer Latin",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-30",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Liberador de la Madre Tierra en Corinto",
              "fuentes_prensa": "https://prensarural.org/spip/spip.php?article22896",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "04"],
          "dateString": "2018 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Efren Zu\u00f1iga Dorado",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-04-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/04/16/popayan/1523894803_553766.html; https://www.marchapatriotica.org/wp-content/uploads/2018/06/Informe-l%C3%ADderes-y-defensores-2018-1.pdf",
              "year": "2018",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2018 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "05"],
          "dateString": "2018 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ramon Ascue",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-05-14",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Liberador de la Madre Tierra del resguardo de Corinto, Ram\u00f3n Ascue. Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/sicarios-asesinaron-a-ramon-ascue-lider-de-la-comunidad-indigena-de-corinto-cauca/",
              "year": "2018",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jamonth Alberto Hidrobo Navia",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-21",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Exconcejal y miembro de la Asociacion de cultivadores de hoja de coca; amapola y marihuana (COCAM)",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/06/27/popayan/1530064669_937102.html",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gabriel Adolfo Correa Chavestan",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-02",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Concejal",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/alianza-verde-repudia-asesinato-de-concejal-de-su-partido-en-cauca-articulo-797779",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Luis Eduardo Dagua",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda El Carmelo",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/luis-eduardo-dagua-otro-lider-social-asesinado-en-caloto/575575",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Ibes Trujillo Contreras",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-17",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Fiscal del consejo comunitario Cuenca R\u00edo Timba Marilopez y la Coordinaci\u00f3n Nacional de Organizaciones y Comunidades Afrodescendientes",
              "fuentes_prensa": "https://periodicolaultima.com/2018/07/17/confirman-la-muerte-de-ibes-trujillo-contreras-lider-social-en-el-norte-del-cauca/",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Valent\u00edn Tezada Rua",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "El locutor de la emisora local de su municipio",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106771",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Uriel Rodr\u00edguez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-07",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la sustitucion de cultivos",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106802",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Emiliano Trochez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-10",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Exgobernador del Resguardo Indigena de Guadualito",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106807",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Huber Hoyos",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-20",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Integrante del proceso campesino indigena del municipio de Almaguer",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106972",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jaime Rivera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-06",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Apoyaba la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito en esta zona del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Jhorman Arlex Ipia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-07",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro activo de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos y de la Zona de Reservas Campesinas",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Mar\u00eda Caicedo Mu\u00f1oz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-10-20",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Integrante del Comit\u00e9 de Mujeres de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Campesinas de Argelia y de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia",
              "fuentes_prensa": "https://www.colombia.com/actualidad/judicial/quien-era-la-lider-social-maria-caicedo-munoz-209430",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Javier Ancizar Fern\u00e1ndez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Dirigente de la Asociaci\u00f3n de Institutores y Trabajadores de la Educaci\u00f3n del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "\u00c1lvaro G\u00f3mez Garz\u00f3n",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-13",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Alfonso, as\u00ed como de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Balboa (Ascatbal)",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/oficial-de-ejercito-admite-que-muerte-de-lider-fue-error-en-cauca-293202",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "Gladis Rivera Champe\u00f1o",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-11-28",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Laguna",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/colombia/asesinan-lider-social-e-indigena-en-el-municipio-de-toribio-norte-del-cauca-571420",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2018 - 12": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "12"],
          "dateString": "2018 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Neider Prado Medina",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-07",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Representante de colectivos comuneros del norte del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-otro-lider-social-e-integrante-de-la-marcha-patriotica-en-corinto-cauca.html",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Edwin Dagua Ipia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-07",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernador del resguardo ind\u00edgena Huellas Caloto",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Gilberto Antonio Zuluaga Ram\u00edrez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "L\u00edder campesino e integrante de Marcha Patri\u00f3tica",
              "fuentes_prensa": "https://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-otro-lider-social-e-integrante-de-la-marcha-patriotica-en-corinto-cauca.html",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gilberto Valencia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder del grupo \"Los Herederos\", y con su iniciativa \"Di\u00e1logos itinerantes para la paz\" ",
              "fuentes_prensa": "https://www.publimetro.co/co/noticias/2019/01/02/asesinan-lider-social-gilberto-valencia.html",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Wilmer Antonio Miranda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-04",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos de Cajibio",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/wilmer-antonio-miranda-tercer-lider-social-asesinado-en-lo-que-va-de-2019-articulo-832494",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Dilio Corpus Guetio",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Integrante de la Asociaci\u00f3n Campesina Asocordillera, presidente del comit\u00e9 de cocaleros de la vereda la Playa e integrante de la guardia campesina.",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/,https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinato-de-dilio-corpus-guetio-lider-indigena-en-el-norte-del-cauca-320750",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "03"],
          "dateString": "2019 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alexander Cunda",
              "fuente": "Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-03-08",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero ind\u00edgena reincorporado de las FARC-EP",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-el-lider-indigena-alexander-cunda-en-miranda-cauca/,https://www.telesurtv.net/news/asesinan-lider-social-indigena-cauca-colombia-20190310-0021.html",
              "year": "2019",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Policarpo Guzm\u00e1n Mage",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-10",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Campesino y fundador de la Asociaci\u00f3n Campesina de Trabajadores de Argelia y la Red de DD.HH. Francisco Isa\u00edas Cifuentes.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/quien-fue-policarpo-guzman-el-historico-lider-social-de-argelia-cauca-que-fue-asesinado/",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Daniel Edurdo Rojas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-14",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Presidente de la Juanta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda L\u00f3pez y era comunero del resguardo ind\u00edgena L\u00f3pez Adentro, en Caloto.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-daniel-rojas-lider-indigena-en-el-cauca/615303",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Guillermo Le\u00f3n Rengifo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Capitanes, a 50 minutos del casco urbano del municipio de Balboa.",
              "fuentes_prensa": "https://cauca.extra.com.co/noticias/judicial/asesinan-lider-social-en-balboa-cauca-527792",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "06"],
          "dateString": "2019 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Biscu\u00e9",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-23",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero Nasa del Resguardo Ind\u00edgena de Huellas, Caloto y miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda el Credo.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/asesinan-dos-lideres-sociales-en-el-cauca-articulo-867670",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2019 - 08": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "08"],
          "dateString": "2019 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gersain Yatacue",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-08-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Coordinador y miembro de la guardia ind\u00edgena de la vereda San Juli\u00e1n en Torib\u00edo ",
              "fuentes_prensa": "http://www.colombiainforma.info/asesinan-a-gersain-yatacue-guardia-indigena-del-norte-del-cauca/",
              "year": "2019",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Eduardo Tumb\u00f3",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-08-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Defensor de Derechos Humanos y miembro de la JAC de la vereda El Vergel y de la Asociaci\u00f3n Campesina de Caloto",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/jose-eduardo-tumbo-lider-campesino-fue-asesinado-en-caloto-cauca-articulo-874351",
              "year": "2019",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Enrique Guej\u00eda Meza",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-08-04",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "M\u00e9dico tradicional y autoridad ancestral ",
              "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/enrique-guejia-meza/",
              "year": "2019",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 7,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Karina Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-09-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Contadora p\u00fablica y concejal del municipio de Su\u00e1rez y estaba lanzandose a la alcald\u00eda del mismo municipio",
              "fuentes_prensa": "https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-49559663",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Yeison Obando",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder pol\u00edtico y aspirante al concejo por el municipio de Su\u00e1rez, perteneciente a la etnia Nasa del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://tubarco.news/tubarco-noticias-occidente/yeison-el-otro-candidato-que-cayo-en-el-atentado-a-karina-garcia/",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Aid\u00e9 Trochez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-09-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Coordinadora de la montha Municipal de Participaci\u00f3n efectiva de las v\u00edctimas de Su\u00e1rez, Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/aide-trochez-la-destacada-coordinadora-de-victimas-que-murio-al-lado-de-karina-garcia-pcfo-225474-ie4370686",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Las Brisas",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/revelan-identidades-de-personas-asesinadas-junto-karina-garcia-sierra",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Marlon Ferney Pacho",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-24",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Secretario del cabildo en el resguardo de Talag\u00e1 en P\u00e1ez, al oriente del departamento del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional/asesinan-lider-indigena-en-su-vivienda-en-cauca-347569",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Carlos C\u00e9limo Iter",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-26",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Era un excombatiente de las FARC y actual presidente de la Junta Directiva de la Cooperativa Multiactiva de Mujeres V\u00edctimas del Conflicto Armado del Com\u00fan, Coomec",
              "fuentes_prensa": "https://www.vanguardia.com/colombia/carlos-celimo-iter-otro-excombatiente-de-las-farc-asesinado-en-cauca-IC1477912",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            },
            {
              "name": "Jairo Javier Ruiz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-26",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Hac\u00eda parte del Comit\u00e9 Veredal de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca, Amapola y Marihuana, Coccam y estaba incluido en el acuerdo colectivo del Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito, PNIS.",
              "fuentes_prensa": "https://www.wradio.com.co/noticias/regionales/asesinan-a-un-lider-campesino-y-defensor-de-derechos-humanos-en-cauca/20190927/nota/3958900.aspx",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 10": {
          "total": 4,
          "date": ["2019", "10"],
          "dateString": "2019 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ortiz Arancel UI monthtizo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-10-01",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Era uno de los socios fundadores de la Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena Avelino UI y era integrante de la Unidad Popular del Suroccidente Colombiano PUPSOC y de la Coordinaci\u00f3n Social y Pol\u00edtica Marcha Patri\u00f3tica del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2019/10/01/popayan/1569946259_569567.html",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Dumar No\u00e9 monthtizo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-10-04",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Integrante del Grupo Juvenil \u00c1lvaro Ulcu\u00e9, profesor del resguardo ind\u00edgena, artista y muralista de Jambal\u00f3",
              "fuentes_prensa": "https://www.cric-colombia.org/portal/las-balas-asesinas-banan-en-sangre-dumer-noe-monthtizo-escue-hijo-de-otro-martir-de-nuestro-pueblo-nasa-marino-monthtizo-qpd-joven-artista-lleno-de-suenos-y-talentos/",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Flower Trompeta",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-10-28",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder y comunero que trabajaba en la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Pro-Constituci\u00f3n Zonas de Reserva Campesina de Caloto- ASTRAZONACAL y la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos Zona de Reserva Campesina de Corinto - ASTRAZONAC",
              "fuentes_prensa": "https://www.las2orillas.co/el-asesinato-del-joven-comunero-flower-trompeta-que-enloda-al-ejercito/",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Neehwesx Cristina Bautista",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-10-28",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernadora ind\u00edgena del norte del Cauca",
              "fuentes_prensa": "https://boyaca.extra.com.co/noticias/judicial/masacre-de-cinco-indigenas-en-cauca-obedeceria-venganzas-p-570571",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2019 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "11"],
          "dateString": "2019 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jes\u00fas Eduardo monthtizo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-11-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero y l\u00edder ind\u00edgena, socio fundador de la Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena Avelino UI, participante activo de los espacios de decisi\u00f3n comunitaria en el territorio.La Asociaci\u00f3n de la cual es socio fundador hace parte del Proceso de Unidad Popular del Suroccidente Colombiano (PUPSOC) y de la coordinaci\u00f3n social de Marcha Patri\u00f3tica",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-jesus-eduardo-monthtizo-yosando-comunero-indigena-de-cauca/",
              "year": "2019",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2019 - 12": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "12"],
          "dateString": "2019 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alberto Pacue",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Comunero",
              "fuentes_prensa": "http://www.redmas.com.co/colombia/asesinan-joven-indigena-norte-del-cauca/",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Cristian Vitonas Yatacue",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-15",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Comunero",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-el-comunero-cristian-yatacue-de-21-anos-en-toribio-cauca/",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Cristian David Caicedo",
              "fuente": "Indepaz,Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Pariente",
              "fuentes_prensa": "https://www.infobae.com/america/colombia/2020/01/12/denuncian-el-asesinato-de-13-lideres-sociales-en-colombia-en-los-primeros-dias-de-2020/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Virginia Silva Paez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-01-08",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder y m\u00e9dica tradicional",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/crimen-de-lider-y-medica-tradicional-en-paez-cauca-450238",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Amparo Guegia",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-01-10",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Fundadora del Movimiento Nietos del Quintin Lame",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 02": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "02"],
          "dateString": "2020 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Emilio Dauqui ",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-15",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/cauca/asesinan-comunero-indigena-en-el-cauca-y-amenazan-comunidades-articulo-904907",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Luis Hugo Silva Mosquera. \u00a0",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-cauca-asesinan-dos-lideres-campesinos-y-un-comunero-indigena/652328",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Alberto Silva Mosquera. \u00a0",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-16",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Comunero",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-dos-lideres-indigenas-en-miranda-cauca-articulo-904982",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jorge Macana",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-09",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "L\u00edder en sustituci\u00f3n de cultivos",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-social-en-el-tambo-cauca/655617",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Alexis Vergara",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-08",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "delegado ante la Asamblea Sindical de SINTRAINCABA\u00d1A",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinato-de-lider-social-en-el-tambo-cauca/655617",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 04": {
          "total": 14,
          "date": ["2020", "04"],
          "dateString": "2020 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Hamilton Gasca Ortega",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Hijo Gasca Ortega",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Hijo2 Gasca Ortega",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-03",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores Campesinos y Campesinas de Piamonte -Asintracampic-Fensuagro-, y participaba en los diferentes proyectos llevados a cabo por la Asociaci\u00f3n.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-lider-hamilton-gasca-ortega-y-sus-tres-hijos-en-piamonte-cauca/",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Teodomiro Sotelo Anancona",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-17",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Consejo Comunitario Afro Renacer, del Coordinador Nacional Agrario y de Congreso de los Pueblos",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/teodomiro-sotelo-segundo-lider-asesinado-en-el-tambo-cauca-en-un-month/",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Mario Chilhueso Cruz",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-19",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Presidente de la asociaci\u00f3n de trabajadores y peque\u00f1os productores de Naya (ASTCAP)",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-mario-chilhueso-lider-campesino-del-naya/",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Andr\u00e9s Cacimanca Burbano",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-19",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "La esposa de Cacimanca era presidenta del comit\u00e9 de deportes de la vereda",
              "fuentes_prensa": "https://www.msn.com/es-us/noticias/mundo/asesinados-dos-dirigentes-sociales-en-colombia-en-las-%C3%BAltimas-horas/ar-BB12SY2p",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Hugo de Jes\u00fas Giraldo L\u00f3pez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-22",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Defensor de Derechos Humanos y miembro de Marcha Patri\u00f3tica",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-al-lider-social-hugo-de-jesus-giraldo-en-santander-de-quilichao-articulo-916037",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Jes\u00fas Albeiro Riascos",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-22",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "junta directiva de Afro Renacer, organizaci\u00f3n que los guerrilleros culpan de colaborar con miembros del ELN. ",
              "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/disidencias-asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-cauca-NM12874449",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Andr\u00e9s Sabino",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-22",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "junta directiva de Afro Renacer, organizaci\u00f3n que los guerrilleros culpan de colaborar con miembros del ELN. ",
              "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/disidencias-asesinan-a-dos-lideres-sociales-en-cauca-NM12874449",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Floro Sambon\u00ed G\u00f3mez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-26",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Loma Larga Bajo",
              "fuentes_prensa": "https://www.wradio.com.co/noticias/regionales/sujetos-armados-asesinaron-a-un-lider-social-en-almaguer-cauca/20200424/nota/4033427.aspx",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "\u00c1lvaro Narv\u00e1ez Daza",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Mar\u00eda Delia Daza Rodr\u00edguez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-04-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Esposa de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Cristian Narv\u00e1ez Daza ",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Hijo de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            },
            {
              "name": "Katherine L\u00f3pez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-04-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Nieta de la v\u00edctima. vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, de donde N\u00e1rvaez Daza era presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-mercaderes-cauca-asesinan-a-lider-social-y-a-su-familia/667049",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mar\u00eda Nelly Cuetia",
              "fuente": "Comunicado organizaci\u00f3n social",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-05-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "m\u00e9dicos tradicionales, hombre y mujer, en hechos ocurridos en el Resguardo de P\u00e1ez, jurisdicci\u00f3n del municipio de Corinto.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/comunidad-nasa-rechaza-asesinato-de-dos-medicos-tradicionales-en-cauca-501280",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Pedro Tr\u00f3chez",
              "fuente": "Comunicado organizaci\u00f3n social",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-29",
              "departamento": "Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "m\u00e9dicos tradicionales, hombre y mujer, en hechos ocurridos en el Resguardo de P\u00e1ez, jurisdicci\u00f3n del municipio de Corinto.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/comunidad-nasa-rechaza-asesinato-de-dos-medicos-tradicionales-en-cauca-501280",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 108
    },
    "Cundinamarca": {
      "people": [
        {
          "name": "Klaus Zapata",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-03-05",
          "departamento": "Cundinamarca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
          "cargo": "Responsable de comunicaciones",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/quien-mato-klaus-zapata,http://www.noticiasrcn.com/tags/klaus-zapata,http://www.contagioradio.com/asesinan-a-klaus-zapata-integrante-de-la-juventud-comunista-articulo-21097/",
          "year": "2016",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Carlos Bar\u00f3n",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-08",
          "departamento": "Cundinamarca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Tunjuaque, ubicada en La Calera, Cundinamarca",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "03"],
          "dateString": "2016 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Klaus Zapata",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-03-05",
              "departamento": "Cundinamarca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
              "cargo": "Responsable de comunicaciones",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/quien-mato-klaus-zapata,http://www.noticiasrcn.com/tags/klaus-zapata,http://www.contagioradio.com/asesinan-a-klaus-zapata-integrante-de-la-juventud-comunista-articulo-21097/",
              "year": "2016",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Bar\u00f3n",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-08",
              "departamento": "Cundinamarca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Tunjuaque, ubicada en La Calera, Cundinamarca",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 2
    },
    "Valle Del Cauca": {
      "people": [
        {
          "name": "Adrian Quintero Moreno",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-05-18",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Miembro de CONAFRO",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinato-de-lider-afroamericano-en-buenaventura/16542013,http://marchapatrioticaenelvalle.blogspot.com.co/2016/03/paramilitares-asesinan-lider.html",
          "year": "2016",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Willington Quibarecama Naquirucama",
          "fuente": "Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-05-30",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder pueblo ind\u00edgena Embera Resguardo Dachini, Guardia ind\u00edgena",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/nacional/un-indigena-muerto-un-herido-y-varios-desaparecidos-dejan-las-primeras-protestas-del-paro,http://www.elpais.com.co/judicial/tension-en-buenaventura-por-muerte-de-indigena-en-confusos-hechos.html",
          "year": "2016",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Emilsen Manyoma",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-01-14",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Lideresa de Derechos Humanos del Bajo Calima y pertenec\u00eda a la Red Conpaz",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/emilsen-manyoma-otra-defensora-de-derechos-humanos-ases-articulo-675257",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Alberto Rom\u00e1n Acosta",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-05-03",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "Presidente Sintrainagro Guacar\u00ed",
          "fuentes_prensa": "http://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-lider-sindical-en-el-cerrito-valle.html; https://policia.gov.co/noticia/policia-captura-presuntos-homicidas-del-presidente-sintrainagro",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Wilmar Felipe Barona",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-06-04",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Dirigente",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/cinco-casos-de-lideres-asesinados-en-los-que-estaria-implicada-la-fuerza-publica/",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Johana Alarcon",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-06-09",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/cali/docente-de-colegio-publico-de-cali-fue-asesinada-cuando-llegaba-su-casa-143573",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Temistocl\u00e9s Machado",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-27",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder comunitario del barrio Isla de la Paz",
          "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-temistocles-machado-uno-de-los-lideres-del-paro-civico-de-buenaventura/555146",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Amilcar Yagari Siagama",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-05-29",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Exgobernador ind\u00edgena y dirigente embera",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinan-a-exgobernador-y-a-pareja-de-indigenas-en-el-valle-del-cauca-223736",
          "year": "2018",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Dalmayro Reyes",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-05-31",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/conmocion-por-asesinato-de-educador-en-dagua-224822",
          "year": "2018",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Fernando G\u00f3mez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-07",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la asociacion Mixta Indigena y Campesina ASOMIC",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106637",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Carlos Alberto Ruiz Restrepo",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-11",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Lider que luchaba contra mineria ilegal en Cali",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106677",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Libardo Moreno",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-24",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Las Pilas en Jamund\u00ed, Valle",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/libardo-moreno-otro-lider-social-asesinado-en-el-pais/576416",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Jes\u00fas Adier Peraf\u00e1n Correa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-02",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Caicedonia",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/cali/asesinan-lider-comunal-en-caicedonia-valle-del-cauca-201399-ie4370686",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Jair Orozco",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-29",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Vivienda Comunitaria",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-regiones-pacifico/asesinan-lider-comunal-cartago-valle-del-cauca",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Carlos Valencia Acosta",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-14",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder y activista, colaborador con el Concejo Municipal.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/valle-del-cauca-de-luto-por-el-asesinato-del-lider-social-luis-carlos-valencia/",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Arled Mu\u00f1\u00f3z Giraldo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-26",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la montha Municipal de V\u00edctimas y trabajaba con personas en situaci\u00f3n de discapacidad producto del conflicto armado.",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/pacifico/asesinan-defensor-de-derechos-humanos-en-tulua-jose-arled-munoz",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Orlando Ord\u00f3\u00f1ez Vanegas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-07-11",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder comunitario y precandidato al concejo municipal por el partido Cambio Radical",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/valle/asesinan-un-lider-comunitario-y-aspirante-al-concejo-de-toro-valle-del-cauca-articulo-870559",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Erminson Chirip\u00faa Chamarra",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-08",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "exgobernador de la comunidad wounaan del resguardo de Chamapurro",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/valle/denuncian-desaparicion-de-exgobernador-indigena-articulo-897740",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jhonatan Borja P\u00e9rez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-30",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
          "cargo": "Candidato en las pasadas elecciones a la Alcald\u00eda de Candelaria, Valle",
          "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2020/01/31/cali/1580449125_057177.html",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Iv\u00e1n Giraldo Fuqueme",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-30",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
          "cargo": "Candidato en las pasadas elecciones al concejo de Candelaria, Valle",
          "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2020/01/31/cali/1580449125_057177.html",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Javier Gir\u00f3n Trivi\u00f1o",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-02",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "\u00c9l hacia parte de la comunidad ind\u00edgena del resguardo Nasa Kiwe Tech Ksxa, uno de los 22 territorios ind\u00edgenas agrupados en la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas de Norte de Cauca (ACIN). Desde hace m\u00e1s de 20 years hacia parte de la Guardia Ind\u00edgena \u2018Kiwe Thegnas\u2019. No se hab\u00edan denunciado amenazas contra el guardia ind\u00edgena.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/guardia-indigena-fue-asesinado-en-santander-de-quilichao-cauca/650454",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Arley Enrique Chalar",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-03",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "escolta del l\u00edder social Leyner Palacios",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/leyner-palacios-asesinan-a-escolta-del-lider-social/654878",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "\u00d3mar Guasiruma Nacabera",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-23",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembros del resguardo",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-bolivar-valle-asesinan-a-dos-indigenas-en-resguardo/658849",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Samper Guasiruma",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-23",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembros del resguardo",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-bolivar-valle-asesinan-a-dos-indigenas-en-resguardo/658849",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jorge Enrique Oramas",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-16",
          "departamento": "Valle Del Cauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "Fundador de Biocanto, para cuidado del medio ambiente",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/lider-que-se-oponia-a-mineria-ilegal-en-cali-fue-asesinado-496366?utm_medium=Social&utm_source=Facebook&fbclid=IwAR2u-KboUzd4u9ZtYiGg00ken_C3Y9zr6HCfeoSyPoinuKSgiO1yVlx_Lt8",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "05"],
          "dateString": "2016 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Adrian Quintero Moreno",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Cinep Noche y Niebla,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-05-18",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Miembro de CONAFRO",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinato-de-lider-afroamericano-en-buenaventura/16542013,http://marchapatrioticaenelvalle.blogspot.com.co/2016/03/paramilitares-asesinan-lider.html",
              "year": "2016",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Willington Quibarecama Naquirucama",
              "fuente": "Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-05-30",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder pueblo ind\u00edgena Embera Resguardo Dachini, Guardia ind\u00edgena",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/nacional/un-indigena-muerto-un-herido-y-varios-desaparecidos-dejan-las-primeras-protestas-del-paro,http://www.elpais.com.co/judicial/tension-en-buenaventura-por-muerte-de-indigena-en-confusos-hechos.html",
              "year": "2016",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2017 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "01"],
          "dateString": "2017 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Emilsen Manyoma",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-01-14",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Lideresa de Derechos Humanos del Bajo Calima y pertenec\u00eda a la Red Conpaz",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/emilsen-manyoma-otra-defensora-de-derechos-humanos-ases-articulo-675257",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alberto Rom\u00e1n Acosta",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-05-03",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "Presidente Sintrainagro Guacar\u00ed",
              "fuentes_prensa": "http://www.elpais.com.co/judicial/asesinan-a-lider-sindical-en-el-cerrito-valle.html; https://policia.gov.co/noticia/policia-captura-presuntos-homicidas-del-presidente-sintrainagro",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2017 - 06": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "06"],
          "dateString": "2017 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Wilmar Felipe Barona",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-06-04",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Dirigente",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/cinco-casos-de-lideres-asesinados-en-los-que-estaria-implicada-la-fuerza-publica/",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Johana Alarcon",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-06-09",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/cali/docente-de-colegio-publico-de-cali-fue-asesinada-cuando-llegaba-su-casa-143573",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Temistocl\u00e9s Machado",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-27",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder comunitario del barrio Isla de la Paz",
              "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-temistocles-machado-uno-de-los-lideres-del-paro-civico-de-buenaventura/555146",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "05"],
          "dateString": "2018 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Amilcar Yagari Siagama",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-05-29",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Exgobernador ind\u00edgena y dirigente embera",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/asesinan-a-exgobernador-y-a-pareja-de-indigenas-en-el-valle-del-cauca-223736",
              "year": "2018",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Dalmayro Reyes",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-05-31",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/cali/conmocion-por-asesinato-de-educador-en-dagua-224822",
              "year": "2018",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Fernando G\u00f3mez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-07",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la asociacion Mixta Indigena y Campesina ASOMIC",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106637",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Carlos Alberto Ruiz Restrepo",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-11",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Lider que luchaba contra mineria ilegal en Cali",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106677",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Libardo Moreno",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-24",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Las Pilas en Jamund\u00ed, Valle",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/libardo-moreno-otro-lider-social-asesinado-en-el-pais/576416",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jes\u00fas Adier Peraf\u00e1n Correa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-02",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Caicedonia",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/cali/asesinan-lider-comunal-en-caicedonia-valle-del-cauca-201399-ie4370686",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Jair Orozco",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-29",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Vivienda Comunitaria",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-regiones-pacifico/asesinan-lider-comunal-cartago-valle-del-cauca",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 06": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "06"],
          "dateString": "2019 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Valencia Acosta",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-14",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder y activista, colaborador con el Concejo Municipal.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/valle-del-cauca-de-luto-por-el-asesinato-del-lider-social-luis-carlos-valencia/",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Arled Mu\u00f1\u00f3z Giraldo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-26",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la montha Municipal de V\u00edctimas y trabajaba con personas en situaci\u00f3n de discapacidad producto del conflicto armado.",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/pacifico/asesinan-defensor-de-derechos-humanos-en-tulua-jose-arled-munoz",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Orlando Ord\u00f3\u00f1ez Vanegas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-07-11",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder comunitario y precandidato al concejo municipal por el partido Cambio Radical",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/valle/asesinan-un-lider-comunitario-y-aspirante-al-concejo-de-toro-valle-del-cauca-articulo-870559",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Erminson Chirip\u00faa Chamarra",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-08",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "exgobernador de la comunidad wounaan del resguardo de Chamapurro",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/valle/denuncian-desaparicion-de-exgobernador-indigena-articulo-897740",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Jhonatan Borja P\u00e9rez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-30",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
              "cargo": "Candidato en las pasadas elecciones a la Alcald\u00eda de Candelaria, Valle",
              "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2020/01/31/cali/1580449125_057177.html",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Iv\u00e1n Giraldo Fuqueme",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-30",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
              "cargo": "Candidato en las pasadas elecciones al concejo de Candelaria, Valle",
              "fuentes_prensa": "https://caracol.com.co/emisora/2020/01/31/cali/1580449125_057177.html",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "02"],
          "dateString": "2020 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Javier Gir\u00f3n Trivi\u00f1o",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-02",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "\u00c9l hacia parte de la comunidad ind\u00edgena del resguardo Nasa Kiwe Tech Ksxa, uno de los 22 territorios ind\u00edgenas agrupados en la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas de Norte de Cauca (ACIN). Desde hace m\u00e1s de 20 years hacia parte de la Guardia Ind\u00edgena \u2018Kiwe Thegnas\u2019. No se hab\u00edan denunciado amenazas contra el guardia ind\u00edgena.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/guardia-indigena-fue-asesinado-en-santander-de-quilichao-cauca/650454",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Arley Enrique Chalar",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-03",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "escolta del l\u00edder social Leyner Palacios",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/leyner-palacios-asesinan-a-escolta-del-lider-social/654878",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "\u00d3mar Guasiruma Nacabera",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-23",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembros del resguardo",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-bolivar-valle-asesinan-a-dos-indigenas-en-resguardo/658849",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Samper Guasiruma",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-23",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembros del resguardo",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/en-bolivar-valle-asesinan-a-dos-indigenas-en-resguardo/658849",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jorge Enrique Oramas",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-16",
              "departamento": "Valle Del Cauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "Fundador de Biocanto, para cuidado del medio ambiente",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/lider-que-se-oponia-a-mineria-ilegal-en-cali-fue-asesinado-496366?utm_medium=Social&utm_source=Facebook&fbclid=IwAR2u-KboUzd4u9ZtYiGg00ken_C3Y9zr6HCfeoSyPoinuKSgiO1yVlx_Lt8",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 25
    },
    "Norte De Santander": {
      "people": [
        {
          "name": "Nohora Roc\u00edo Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-08-16",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC)",
          "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/cucuta-sicarios-asesinan-dirigente-comunal/20160816/nota/3218520.aspx",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Karla B\u00e1ez Torres",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Transg\u00e9nero",
          "fecha": "2017-01-02",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Chicas Trans de Norte De Santander",
          "fuentes_prensa": "https://lapazenelterreno.com/node/105",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Nelly Amaya Perez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-01-17",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Pesidente de la Junta de la Acci\u00f3n Comunal del barrio Guamalito en el municipio de San Calixto",
          "fuentes_prensa": "http://prensarural.org/spip/spip.php?article18501",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Miguel Eduardo Parra Rondon",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-25",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal El Roble del municipio de Chitaga",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Franyer G\u00f3mez Buend\u00eda",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-27",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "Dirigente sindical",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Leidy Amaya Ramirez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-01-30",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Promotora de salud del municipio de san Calixto",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/santanderes/autoridades-investigan-asesinato-ex-funcionaria-la-alcaldia-san-calixto-catatumbo",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Sandra Yaneth Luna",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-02-07",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Totumito Carboneras, de la regi\u00f3n del Catatumbo",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/santander/asesinan-otra-lider-social-en-tibu-norte-de-santander-articulo-737851",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Deiver Quintero Perez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-11",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Coordinador de deportes de la junta de acci\u00f3n comunal del barrio el tarrita",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Elkin Fabian Toro",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-17",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda el zul \u2013 Municipio de San Calixto",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/elkin-toro-lider-social-asesinado-en-el-catatumbo-184198",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Juan Emilio Habran Solano",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-23",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Ex directivo de ASOJUNTAS comuna cinco y directivo de la liga nortesantandereana de gimnasia.",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "\u00c1lvaro Perez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-04-04",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Responsable del comit\u00e9 barrial del municipio de san Calixto",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinato-de-lider-social-en-el-catatumbo-en-norte-de-santander-201636",
          "year": "2018",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Yurgen Soto Guti\u00e9rrez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-07",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del municipio de Hacar\u00ed",
          "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/el-ejercito-niega-bombardeos-en-hacari-155946",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Cristian Andrey Rodriguez S\u00e1nchez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-20",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Dirigente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda la Esperanza del corregimiento monthitas, municipio de Hacar\u00ed",
          "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/asesinado-joven-en-veredal-de-hacari-156765",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Anderson Ortiz P\u00e9rez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda carrizal, municipio de la Playa de Belen",
          "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/fin-de-semana-sangriento-en-el-catatumbo-dejo-tres-muertos-157000",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Janer Alberto Correa Arboleda",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Jos\u00e9",
          "fuentes_prensa": "http://diariodelcauca.com.co/noticias/judicial/horas-de-terror-y-sangre-se-viven-en-el-catatumbo-dos-muerto-431645",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Isaac Navarro Mora",
          "fuente": "CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Bellavista",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/dos-lideres-comunales-asesinados-en-teorama-norte-de-santander-articulo-796204",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Hector Santiago Anteliz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Responsable del comit\u00e9 veredal de san Jos\u00e9, corregimiento jurisdicciones municipio de Teorama",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/06/23/cucuta/1529789154_683615.html",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Fabi\u00e1n Rosales Ni\u00f1o",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-26",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la vereda La Sabana",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106742",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Frederman Quintero Guillin",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-30",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat).",
          "fuentes_prensa": "https://cjlibertad.org/victimas/1302-catatumbo-en-paz.html",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Alirio Antonio Arenas G\u00f3mez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-09-02",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Isidro y Concejal de Convenci\u00f3n, Norte De Santander.",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Diosel\u00ed Noriega",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-13",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Laguna",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Luis Tarazona Salamanca",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-08",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Minero artesanal y coordinaba un comit\u00e9 veredal de la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat)",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Antonio Navas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-29",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Directivo de la Junta de Acci\u00f3n Comual de la vereda El L\u00edbano",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-jose-antonio-navas-lider-social-en-tibu/592757",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Wilson P\u00e9rez Ascanio",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-04",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro del movimiento Popular por la Constituyente, MPC ",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2019/01/06/cucuta/1546813843_726849.html",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Luis Alfredo Contreras Ortega",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-17",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Lideraba proyectos de erradicaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de cultivos de coca por cacao",
          "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/era-un-lider-comunal-hombre-asesinado-brutalmente-en-el-catatumbo-169756",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Lede Mar\u00eda Ortega Ort\u00edz",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-01-26",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de El Tarra",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/a-punal-asesinaron-a-lede-maria-ortega-secretaria-de-la-jac-de-el-tarra-norte-de-santander/35871/",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Arqu\u00edmedes Moreno",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-02-10",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de una Junta de Acci\u00f3n Comunal. \"Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (ASCAMCAT),  trabajaba como parte del Comit\u00e9 de integraci\u00f3n social del sector \"R\u00edo de oro\"",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/jose-arquimedes-moreno-el-tercer-lider-social-asesinado-en-catatumbo/600941,http://www.contagioradio.com/lider-social-jose-arquimedes-moreno-fue-asesinajose-arquimedes-moreno-tercer-lider-social-asesinado-en-el-catatumbo-en-2019-articulo-61484/",
          "year": "2019",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda del Carmen Fl\u00f3rez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-05-16",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Conocida en su municipio por ser l\u00edder en el barrio de Altos del Norte en Oca\u00f1a y hab\u00eda participado en distintas actividades pol\u00edticas dentro de su comunidad.",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-en-ocana-lider-social-que-hizo-parte-de-las-farc-stds-214611-ie435",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Dagoberto \u00c1lvarez Claro",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-01",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Miraflores.",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-pais/asesinan-dagoberto-alvarez-lider-social-norte-santander",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Tulio C\u00e9sar Sandoval",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-10",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Coordinadora de Cultivadores de Coca, Marihuana y Amapola (Coccam) de Tib\u00fa y del movimiento Marcha Patri\u00f3tica,",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-tulio-sandoval-lider-social-en-norte-de-santander-451246",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Fernando Quintero Mena",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-26",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "l\u00edder con 23 years de trabajo comunal en la zona. Era exconcejal y presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Guasiles.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-lider-social-en-el-catatumbo-fernando-quintero-mena/649564",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Ivo Humberto Bracamonte Quiroz",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-19",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": " fue concejal del municipio de Puerto Santander, en Norte De Santander, y, hasta el d\u00eda del homicidio, director del noticiero digital NPS",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/colombia2020/territorio/los-homicidios-contra-lideres-sociales-ocultos-por-la-peste-del-coronavirus-articulo-910564",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Carlos Andr\u00e9s S\u00e1nchez Villa ",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-04",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "el vicepresidente de la vereda Cyear Raya en el municipio de Tib\u00fa,",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lider-social-fue-asesinado-en-norte-de-santander/669166",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Em\u00e9rito Digno Buend\u00eda Mart\u00ednez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-18",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "miembro Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Totumito.",
          "fuentes_prensa": "https://www.vanguardia.com/colombia/disturbios-entre-ejercito-y-campesinos-dejan-un-muerto-y-varios-heridos-en-norte-de-santander-MJ2380079",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Fredy Angarita",
          "fuente": "Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-16",
          "departamento": "Norte De Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder de toma de tierras. Angarita se habr\u00eda desempe\u00f1ado como uno de los l\u00edderes en un proceso de toma de tierras junto a Torres del Rodeo, denominado Villas del Rodeo, ",
          "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/matan-un-lider-comunitario-en-cucuta-196416",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Nohora Roc\u00edo Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-08-16",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC)",
              "fuentes_prensa": "http://www.wradio.com.co/noticias/regionales/cucuta-sicarios-asesinan-dirigente-comunal/20160816/nota/3218520.aspx",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2017 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "01"],
          "dateString": "2017 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Karla B\u00e1ez Torres",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Transg\u00e9nero",
              "fecha": "2017-01-02",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Chicas Trans de Norte De Santander",
              "fuentes_prensa": "https://lapazenelterreno.com/node/105",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Nelly Amaya Perez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-01-17",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Pesidente de la Junta de la Acci\u00f3n Comunal del barrio Guamalito en el municipio de San Calixto",
              "fuentes_prensa": "http://prensarural.org/spip/spip.php?article18501",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Miguel Eduardo Parra Rondon",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-25",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal El Roble del municipio de Chitaga",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Franyer G\u00f3mez Buend\u00eda",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-27",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "Dirigente sindical",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Leidy Amaya Ramirez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-01-30",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Promotora de salud del municipio de san Calixto",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/santanderes/autoridades-investigan-asesinato-ex-funcionaria-la-alcaldia-san-calixto-catatumbo",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Sandra Yaneth Luna",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-02-07",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Totumito Carboneras, de la regi\u00f3n del Catatumbo",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/santander/asesinan-otra-lider-social-en-tibu-norte-de-santander-articulo-737851",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Deiver Quintero Perez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-11",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Coordinador de deportes de la junta de acci\u00f3n comunal del barrio el tarrita",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Elkin Fabian Toro",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-17",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda el zul \u2013 Municipio de San Calixto",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/elkin-toro-lider-social-asesinado-en-el-catatumbo-184198",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Juan Emilio Habran Solano",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-23",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Ex directivo de ASOJUNTAS comuna cinco y directivo de la liga nortesantandereana de gimnasia.",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/07/05/cucuta/1530801524_036043.html",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "04"],
          "dateString": "2018 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00c1lvaro Perez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-04-04",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Responsable del comit\u00e9 barrial del municipio de san Calixto",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinato-de-lider-social-en-el-catatumbo-en-norte-de-santander-201636",
              "year": "2018",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 6,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Yurgen Soto Guti\u00e9rrez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-07",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del municipio de Hacar\u00ed",
              "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/el-ejercito-niega-bombardeos-en-hacari-155946",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Cristian Andrey Rodriguez S\u00e1nchez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-20",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Dirigente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda la Esperanza del corregimiento monthitas, municipio de Hacar\u00ed",
              "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/asesinado-joven-en-veredal-de-hacari-156765",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Anderson Ortiz P\u00e9rez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la Vereda carrizal, municipio de la Playa de Belen",
              "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/fin-de-semana-sangriento-en-el-catatumbo-dejo-tres-muertos-157000",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Janer Alberto Correa Arboleda",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Jos\u00e9",
              "fuentes_prensa": "http://diariodelcauca.com.co/noticias/judicial/horas-de-terror-y-sangre-se-viven-en-el-catatumbo-dos-muerto-431645",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Isaac Navarro Mora",
              "fuente": "CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Bellavista",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/dos-lideres-comunales-asesinados-en-teorama-norte-de-santander-articulo-796204",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Hector Santiago Anteliz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Responsable del comit\u00e9 veredal de san Jos\u00e9, corregimiento jurisdicciones municipio de Teorama",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2018/06/23/cucuta/1529789154_683615.html",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Fabi\u00e1n Rosales Ni\u00f1o",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-26",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal de la vereda La Sabana",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106742",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Frederman Quintero Guillin",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-30",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat).",
              "fuentes_prensa": "https://cjlibertad.org/victimas/1302-catatumbo-en-paz.html",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "09"],
          "dateString": "2018 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alirio Antonio Arenas G\u00f3mez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-09-02",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Isidro y Concejal de Convenci\u00f3n, Norte De Santander.",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Diosel\u00ed Noriega",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-13",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Laguna",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Tarazona Salamanca",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-08",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Minero artesanal y coordinaba un comit\u00e9 veredal de la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat)",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Antonio Navas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-29",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Directivo de la Junta de Acci\u00f3n Comual de la vereda El L\u00edbano",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-jose-antonio-navas-lider-social-en-tibu/592757",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Wilson P\u00e9rez Ascanio",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-04",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro del movimiento Popular por la Constituyente, MPC ",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2019/01/06/cucuta/1546813843_726849.html",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Luis Alfredo Contreras Ortega",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-17",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Lideraba proyectos de erradicaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de cultivos de coca por cacao",
              "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/era-un-lider-comunal-hombre-asesinado-brutalmente-en-el-catatumbo-169756",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Lede Mar\u00eda Ortega Ort\u00edz",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-01-26",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de El Tarra",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/a-punal-asesinaron-a-lede-maria-ortega-secretaria-de-la-jac-de-el-tarra-norte-de-santander/35871/",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "02"],
          "dateString": "2019 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Arqu\u00edmedes Moreno",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-02-10",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de una Junta de Acci\u00f3n Comunal. \"Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (ASCAMCAT),  trabajaba como parte del Comit\u00e9 de integraci\u00f3n social del sector \"R\u00edo de oro\"",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/jose-arquimedes-moreno-el-tercer-lider-social-asesinado-en-catatumbo/600941,http://www.contagioradio.com/lider-social-jose-arquimedes-moreno-fue-asesinajose-arquimedes-moreno-tercer-lider-social-asesinado-en-el-catatumbo-en-2019-articulo-61484/",
              "year": "2019",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mar\u00eda del Carmen Fl\u00f3rez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-05-16",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Conocida en su municipio por ser l\u00edder en el barrio de Altos del Norte en Oca\u00f1a y hab\u00eda participado en distintas actividades pol\u00edticas dentro de su comunidad.",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-en-ocana-lider-social-que-hizo-parte-de-las-farc-stds-214611-ie435",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "06"],
          "dateString": "2019 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Dagoberto \u00c1lvarez Claro",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-01",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Miraflores.",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-pais/asesinan-dagoberto-alvarez-lider-social-norte-santander",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Tulio C\u00e9sar Sandoval",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-10",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Coordinadora de Cultivadores de Coca, Marihuana y Amapola (Coccam) de Tib\u00fa y del movimiento Marcha Patri\u00f3tica,",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-tulio-sandoval-lider-social-en-norte-de-santander-451246",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Fernando Quintero Mena",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-26",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "l\u00edder con 23 years de trabajo comunal en la zona. Era exconcejal y presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Guasiles.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-lider-social-en-el-catatumbo-fernando-quintero-mena/649564",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ivo Humberto Bracamonte Quiroz",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-19",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": " fue concejal del municipio de Puerto Santander, en Norte De Santander, y, hasta el d\u00eda del homicidio, director del noticiero digital NPS",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/colombia2020/territorio/los-homicidios-contra-lideres-sociales-ocultos-por-la-peste-del-coronavirus-articulo-910564",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 3,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Andr\u00e9s S\u00e1nchez Villa ",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-04",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "el vicepresidente de la vereda Cyear Raya en el municipio de Tib\u00fa,",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lider-social-fue-asesinado-en-norte-de-santander/669166",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Em\u00e9rito Digno Buend\u00eda Mart\u00ednez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-18",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "miembro Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Totumito.",
              "fuentes_prensa": "https://www.vanguardia.com/colombia/disturbios-entre-ejercito-y-campesinos-dejan-un-muerto-y-varios-heridos-en-norte-de-santander-MJ2380079",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Fredy Angarita",
              "fuente": "Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-16",
              "departamento": "Norte De Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder de toma de tierras. Angarita se habr\u00eda desempe\u00f1ado como uno de los l\u00edderes en un proceso de toma de tierras junto a Torres del Rodeo, denominado Villas del Rodeo, ",
              "fuentes_prensa": "https://www.laopinion.com.co/judicial/matan-un-lider-comunitario-en-cucuta-196416",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 35
    },
    "La Guajira": {
      "people": [
        {
          "name": "Oriana Nicoll Martinez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Transg\u00e9nero",
          "fecha": "2016-08-17",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
          "cargo": "L\u00edder de la comunidad LGBTI en La Guajira",
          "fuentes_prensa": "https://lavoz.com.co/2017/07/20/en-libertad-acusado-del-asesinato-de-transexual-sincelejana-en-la-guajira/",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Rafael Lubo Aguilar",
          "fuente": "Somos Defensores,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-12-11",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Representante de la comunidad",
          "fuentes_prensa": "https://laguajirahoy.com/2017/02/sentencia-de-muerte-wayuu.html",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Juana Almazo Uriana Epiay\u00fa",
          "fuente": "Prensa,ONU",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-07-26",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
          "cargo": "Coordinadora de convivencia en la Instituci\u00f3n Educativa Camino Verde",
          "fuentes_prensa": "http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/89",
          "year": "2017",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Evelia Francisca Atencia Perez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente del municipio",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/la-profesora-de-primaria-evelia-francisca-fue-asesinada-en-maicao-guajira/",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Ruben Dario Ruidiaz Guerra",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-10",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Militar pensionado",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-bala-militar-pensionado-en-medio-de-un-atraco-517094",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 V\u00edctor Ceballos Epinayu",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-02-19",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Profesor en la Instituci\u00f3n Etnoeducativa Murray, tambi\u00e9n era miembro activo del movimiento ind\u00edgena Naci\u00f3n Wayuu",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-en-riohacha-lider-y-docente-wayuu-598668",
          "year": "2019",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Manuel Pana",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-13",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la Junta Aut\u00f3nomo Mayor de Palabreros por los Derechos Humanos y era una autoridad tradicional de Karaquita resguardo \u00e9tnico de la zona rural de Maicao.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinato-del-palabrero-jose-manuel-pana-epieyu-en-maicao-un-golpe-a-la-reconciliacion/",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Oneida Epiay\u00fa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-10-16",
          "departamento": "La Guajira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Reconocida lideresa que ven\u00eda denunciando irregularidades y corrupci\u00f3n que se presentaban al or del interior del ICBF en la Guajira.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-bala-lideresa-wayuu-oneida-epiayu-en-riohacha-673514",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Oriana Nicoll Martinez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Transg\u00e9nero",
              "fecha": "2016-08-17",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
              "cargo": "L\u00edder de la comunidad LGBTI en La Guajira",
              "fuentes_prensa": "https://lavoz.com.co/2017/07/20/en-libertad-acusado-del-asesinato-de-transexual-sincelejana-en-la-guajira/",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2016 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "12"],
          "dateString": "2016 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Rafael Lubo Aguilar",
              "fuente": "Somos Defensores,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-12-11",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Representante de la comunidad",
              "fuentes_prensa": "https://laguajirahoy.com/2017/02/sentencia-de-muerte-wayuu.html",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2017 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "07"],
          "dateString": "2017 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Juana Almazo Uriana Epiay\u00fa",
              "fuente": "Prensa,ONU",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-07-26",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder juvenil",
              "cargo": "Coordinadora de convivencia en la Instituci\u00f3n Educativa Camino Verde",
              "fuentes_prensa": "http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/89",
              "year": "2017",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Evelia Francisca Atencia Perez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente del municipio",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/la-profesora-de-primaria-evelia-francisca-fue-asesinada-en-maicao-guajira/",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ruben Dario Ruidiaz Guerra",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-10",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Militar pensionado",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-bala-militar-pensionado-en-medio-de-un-atraco-517094",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "02"],
          "dateString": "2019 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 V\u00edctor Ceballos Epinayu",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-02-19",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Profesor en la Instituci\u00f3n Etnoeducativa Murray, tambi\u00e9n era miembro activo del movimiento ind\u00edgena Naci\u00f3n Wayuu",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-en-riohacha-lider-y-docente-wayuu-598668",
              "year": "2019",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Manuel Pana",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-13",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la Junta Aut\u00f3nomo Mayor de Palabreros por los Derechos Humanos y era una autoridad tradicional de Karaquita resguardo \u00e9tnico de la zona rural de Maicao.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinato-del-palabrero-jose-manuel-pana-epieyu-en-maicao-un-golpe-a-la-reconciliacion/",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "10"],
          "dateString": "2019 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Oneida Epiay\u00fa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-10-16",
              "departamento": "La Guajira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Reconocida lideresa que ven\u00eda denunciando irregularidades y corrupci\u00f3n que se presentaban al or del interior del ICBF en la Guajira.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/la-guajira/asesinan-bala-lideresa-wayuu-oneida-epiayu-en-riohacha-673514",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 8
    },
    "C\u00f3rdoba": {
      "people": [
        {
          "name": "Raul de Jesus Perez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-08-20",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC)",
          "fuentes_prensa": "http://www.lapiragua.co/2016/08/judicial/asesinado-presidente-de-junta-de-accion-comunal,http://www.larazon.co/web/2016/08/asesinan-ex-aspirante-al-concejo-del-municipio-canalete/",
          "year": "2016",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Armando Bedoya Fabra",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-09-10",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina para el Desarrollo del Alto Sin\u00fa (ASODECAS)",
          "fuentes_prensa": "http://ntn24america.com/noticia/asodescas-denuncian-que-clan-del-golfo-asesino-a-campesino-en-el-norte-de-colombia-117015",
          "year": "2016",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Nataly Salas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2016-12-03",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Estudiante",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/nataly-salas-la-universitaria-asesinada-en-monteria-que-se-volvio-referente-contra-el",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Washington Cede\u00f1o Otero",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-06-07",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-tiros-profesor-en-zona-rural-de-puerto-escondido-cordoba-articulo-697266",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Guillermo Javier Artuz",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-12-24",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Campesinos Productores de la vereda La Osa",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Plinio Pulgar\u00edn",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-18",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Pedrito",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-lider-social-Plinio-Pulgarin-20180119-0001.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Antonio Maria Vargas Madrid",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-31",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Nueva Ilusi\u00f3n en el municipio de San Jos\u00e9 de Ur\u00e9 en el sur de C\u00f3rdoba.",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-al-lider-comunal-antonio-vargas-en-el-sur-de-cordoba-177810",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Luis Arturo Royet Campo",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-06",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Santa Isabel corregimiento Doradas",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/lider-civico-asesinado-en-ure-cordoba-hablo-con-sus-asesinos-467850",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Tomas Barreto Moreno",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-10",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Miembro del Consejo Comunitario de Comunidades Afro; en San Jose de Ure; Cordoba",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/asesinan-lider-de-las-negritudes-en-cordoba-469214",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jorge Castrill\u00f3n Guti\u00e9rrez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-31",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Era un l\u00edder pol\u00edtico, comunitario y activista social, se le conoc\u00eda por su labor entre las comunidades y corregimiento de C\u00f3rdoba.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/jorge-castrillon-gutierrez-lider-social-asesinado-en-buenavista-cordoba-321690",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jader Manuel Pert\u00faz Polo ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-23",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
          "fuentes_prensa": "https://www.lalenguacaribe.co/2019/judicial/atemorizados-viven-en-san-jose-de-ure-por-bacrim-asesinato-de-dos-hombres-habria-desencadenado-desplazamiento-masivo/",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Jader Leonel Polo Baltaz\u00e1r",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-23",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
          "fuentes_prensa": "https://www.lalenguacaribe.co/2019/judicial/atemorizados-viven-en-san-jose-de-ure-por-bacrim-asesinato-de-dos-hombres-habria-desencadenado-desplazamiento-masivo/",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Luis Fernando Vel\u00e1squez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-23",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/otro-miembro-del-pnis-asesinado-en-el-sur-de-cordoba-635647",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Mar\u00eda del Pilar Hurtado",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-06-21",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Fundaci\u00f3n de V\u00edctimas Adelante con Fortaleza",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/con-rechazo-la-violencia-contra-los-lideres-despiden-maria-del-pilar-hurtado",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Luis Dario Rodr\u00edguez Narv\u00e1ez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-17",
          "departamento": "C\u00f3rdoba",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "Fundaci\u00f3n Social Cordoberxia",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/luis-dario-rodriguez-segundo-lider-asesinado-en-menos-de-una-semana-en-cordoba/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "08"],
          "dateString": "2016 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Raul de Jesus Perez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-08-20",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC)",
              "fuentes_prensa": "http://www.lapiragua.co/2016/08/judicial/asesinado-presidente-de-junta-de-accion-comunal,http://www.larazon.co/web/2016/08/asesinan-ex-aspirante-al-concejo-del-municipio-canalete/",
              "year": "2016",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2016 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "09"],
          "dateString": "2016 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Armando Bedoya Fabra",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-09-10",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina para el Desarrollo del Alto Sin\u00fa (ASODECAS)",
              "fuentes_prensa": "http://ntn24america.com/noticia/asodescas-denuncian-que-clan-del-golfo-asesino-a-campesino-en-el-norte-de-colombia-117015",
              "year": "2016",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2016 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "12"],
          "dateString": "2016 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Nataly Salas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2016-12-03",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Estudiante",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/nataly-salas-la-universitaria-asesinada-en-monteria-que-se-volvio-referente-contra-el",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2017 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "06"],
          "dateString": "2017 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Washington Cede\u00f1o Otero",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-06-07",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-tiros-profesor-en-zona-rural-de-puerto-escondido-cordoba-articulo-697266",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2017 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "12"],
          "dateString": "2017 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Guillermo Javier Artuz",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-12-24",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n de Campesinos Productores de la vereda La Osa",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Plinio Pulgar\u00edn",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-18",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda San Pedrito",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Asesinan-en-Colombia-a-lider-social-Plinio-Pulgarin-20180119-0001.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Antonio Maria Vargas Madrid",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-31",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Nueva Ilusi\u00f3n en el municipio de San Jos\u00e9 de Ur\u00e9 en el sur de C\u00f3rdoba.",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-al-lider-comunal-antonio-vargas-en-el-sur-de-cordoba-177810",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Arturo Royet Campo",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-06",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Santa Isabel corregimiento Doradas",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/lider-civico-asesinado-en-ure-cordoba-hablo-con-sus-asesinos-467850",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            },
            {
              "name": "Tomas Barreto Moreno",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-10",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Miembro del Consejo Comunitario de Comunidades Afro; en San Jose de Ure; Cordoba",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/asesinan-lider-de-las-negritudes-en-cordoba-469214",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jorge Castrill\u00f3n Guti\u00e9rrez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-31",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Era un l\u00edder pol\u00edtico, comunitario y activista social, se le conoc\u00eda por su labor entre las comunidades y corregimiento de C\u00f3rdoba.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/jorge-castrillon-gutierrez-lider-social-asesinado-en-buenavista-cordoba-321690",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 3,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jader Manuel Pert\u00faz Polo ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-23",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
              "fuentes_prensa": "https://www.lalenguacaribe.co/2019/judicial/atemorizados-viven-en-san-jose-de-ure-por-bacrim-asesinato-de-dos-hombres-habria-desencadenado-desplazamiento-masivo/",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Jader Leonel Polo Baltaz\u00e1r",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-23",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
              "fuentes_prensa": "https://www.lalenguacaribe.co/2019/judicial/atemorizados-viven-en-san-jose-de-ure-por-bacrim-asesinato-de-dos-hombres-habria-desencadenado-desplazamiento-masivo/",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Luis Fernando Vel\u00e1squez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-23",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cordoba/otro-miembro-del-pnis-asesinado-en-el-sur-de-cordoba-635647",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "06"],
          "dateString": "2019 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mar\u00eda del Pilar Hurtado",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-06-21",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Fundaci\u00f3n de V\u00edctimas Adelante con Fortaleza",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/con-rechazo-la-violencia-contra-los-lideres-despiden-maria-del-pilar-hurtado",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Dario Rodr\u00edguez Narv\u00e1ez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-17",
              "departamento": "C\u00f3rdoba",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "Fundaci\u00f3n Social Cordoberxia",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/luis-dario-rodriguez-segundo-lider-asesinado-en-menos-de-una-semana-en-cordoba/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 15
    },
    "Tolima": {
      "people": [
        {
          "name": "Ramiro Culma Carepa",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-09-21",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Tolima - ACIT",
          "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/asesinado-el-dirigente-indigena-ramiro-culma-capera-articulo-29626/,http://www.ecosdelcombeima.com/judiciales/nota-91186-lo-asesinaron-bar-de-la-zona-rural-de-natagaima",
          "year": "2016",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Diomedes Perdomo",
          "fuente": "Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-11-30",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Autoridad Ind\u00edgena",
          "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-de-otros-sectores/1577-gobierno-mayor-denuncia-asesinato-de-un-mayor-indigena-nasa-en-el-sur-del-tolima,http://www.contagioradio.com/lider-indigena-del-cauca-amenzado-por-los-urabenos-articulo-33265/,http://www.pacocol.org/index.php?option=com_content&view=article&id=19828:debate-publico-nacional-sobre-crimenes-contra-lideres-sociales-defensoras-y-defensores-de-d-h&catid=86&Itemid=472",
          "year": "2016",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Danna M\u00e9ndez Berr\u00edo",
          "fuente": "Prensa,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Transg\u00e9nero",
          "fecha": "2017-02-11",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
          "cargo": "Miembro de la ONG Chaparral Diversa",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/datos/asesinatos-de-lideres-y-defensores-de-derechos-humanos-122780",
          "year": "2017",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Liliana Astrid Ram\u00edrez Mart\u00ednez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-10-20",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "http://www.notimerica.com/politica/noticia-colombia-matan-profesora-colombiana-liliana-astrid-ramirez-cuarta-lider-social-asesinada-solo-dos-dias-20171020023938.html",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Anc\u00edzar Cifuentes",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-05",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder de restituci\u00f3n de tierras",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/paz/otro-lider-social-asesinado-las-versiones-enfrentadas-sobre-el-homicidio-de-ancizar-cifuentes-articulo-798501",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Luis Francisco Vargas",
          "fuente": "CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-26",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Beneficiario de la Unidad de Restitucion de Tierras del Gobierno Nacional",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106739",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Carlos Aldario Arenas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-11-09",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Reconocido l\u00edder por ser uno de los promotores de las Ruta del C\u00f3ndor, un proyecto ambiental y ecotur\u00edstico con el que se pretende impulsar el avistamiento de esta especie que est\u00e1 en peligro y, adem\u00e1s, busca generar conciencia sobre los recursos naturales, el agua e impulsar, por medio del turismo comunitario, las costumbres del pueblo cafetero",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/asesinan-carlos-aldario-arenas-lider-ambiental-de-paramo-del-tolima-articulo-890492",
          "year": "2019",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Giovany Oliveros",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-12",
          "departamento": "Tolima",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
          "cargo": "Concejal Partido Verde",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/giovany-oliveros-concejal-de-cunday-tolima-es-asesinado/",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "09"],
          "dateString": "2016 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ramiro Culma Carepa",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-09-21",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Tolima - ACIT",
              "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/asesinado-el-dirigente-indigena-ramiro-culma-capera-articulo-29626/,http://www.ecosdelcombeima.com/judiciales/nota-91186-lo-asesinaron-bar-de-la-zona-rural-de-natagaima",
              "year": "2016",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2016 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "11"],
          "dateString": "2016 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Diomedes Perdomo",
              "fuente": "Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-11-30",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Autoridad Ind\u00edgena",
              "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-de-otros-sectores/1577-gobierno-mayor-denuncia-asesinato-de-un-mayor-indigena-nasa-en-el-sur-del-tolima,http://www.contagioradio.com/lider-indigena-del-cauca-amenzado-por-los-urabenos-articulo-33265/,http://www.pacocol.org/index.php?option=com_content&view=article&id=19828:debate-publico-nacional-sobre-crimenes-contra-lideres-sociales-defensoras-y-defensores-de-d-h&catid=86&Itemid=472",
              "year": "2016",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2017 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "02"],
          "dateString": "2017 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Danna M\u00e9ndez Berr\u00edo",
              "fuente": "Prensa,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Transg\u00e9nero",
              "fecha": "2017-02-11",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder LGBTI",
              "cargo": "Miembro de la ONG Chaparral Diversa",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/datos/asesinatos-de-lideres-y-defensores-de-derechos-humanos-122780",
              "year": "2017",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2017 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Liliana Astrid Ram\u00edrez Mart\u00ednez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-10-20",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "http://www.notimerica.com/politica/noticia-colombia-matan-profesora-colombiana-liliana-astrid-ramirez-cuarta-lider-social-asesinada-solo-dos-dias-20171020023938.html",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Anc\u00edzar Cifuentes",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-05",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder de restituci\u00f3n de tierras",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/paz/otro-lider-social-asesinado-las-versiones-enfrentadas-sobre-el-homicidio-de-ancizar-cifuentes-articulo-798501",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Luis Francisco Vargas",
              "fuente": "CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-26",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Beneficiario de la Unidad de Restitucion de Tierras del Gobierno Nacional",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106739",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "11"],
          "dateString": "2019 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Aldario Arenas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-11-09",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Reconocido l\u00edder por ser uno de los promotores de las Ruta del C\u00f3ndor, un proyecto ambiental y ecotur\u00edstico con el que se pretende impulsar el avistamiento de esta especie que est\u00e1 en peligro y, adem\u00e1s, busca generar conciencia sobre los recursos naturales, el agua e impulsar, por medio del turismo comunitario, las costumbres del pueblo cafetero",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/asesinan-carlos-aldario-arenas-lider-ambiental-de-paramo-del-tolima-articulo-890492",
              "year": "2019",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2020 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "02"],
          "dateString": "2020 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Giovany Oliveros",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-12",
              "departamento": "Tolima",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder pol\u00edtico/a",
              "cargo": "Concejal Partido Verde",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/giovany-oliveros-concejal-de-cunday-tolima-es-asesinado/",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 8
    },
    "Meta": {
      "people": [
        {
          "name": "Didier Losada",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-11-18",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de Junta de Accion Comunal",
          "fuentes_prensa": "http://justiciaypazcolombia.com/Asesinato-del-senor-Didier-Losada-Barreto,http://www.elespectador.com/noticias/judicial/cuatro-atentados-contra-lideres-sociales-menos-de-48-ho-articulo-666454,http://caracol.com.co/radio/2016/11/21/regional/1479691116_565679.html",
          "year": "2016",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Luz \u00c1ngela Anzola Tejedor",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-03-05",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "Miembro del Partido Comunista y del Sindicato de Trabajadores Agr\u00edcolas Independientes del Meta (SINTRAGRIM)",
          "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Dos-nuevos-lideres-campesinos-asesinados-en-Meta-Colombia-20170306-0057.html; http://www.contagioradio.com/asesinados-dos-integrantes-del-sindicato-de-trabajadores-agricolas-en-el-meta-articulo-37307/; http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/conmocion-en-monthetas-meta-por-el-asesinato-de-dos-hermanos-287323",
          "year": "2017",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Mario Dumar Rojas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-12-29",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Yar\u00ed de Cumaral",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Berlinda Gomez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-02-27",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la comunidad ind\u00edgena Jiw",
          "fuentes_prensa": "https://www.justiciaypazcolombia.com/hallan-cuerpo-sin-vida-de-indigena-jiw/",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Maria Magdalena Cruz Rojas",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-03-30",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustitucion de Cultivos Ilicitos",
          "fuentes_prensa": "https://www.publico.es/internacional/asesinada-colombia-lider-campesina-maria-magdalena-cruz-rojas.html",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Jefferson Ar\u00e9valo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-23",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y de la Corporaci\u00f3n Reiniciar",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "\u00d3liver Herrera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-31",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Expresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Brisas del Guayabero (zona rural del Meta) y miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina Ambiental Losada Guayabero (ASCAL-G)",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Henry Alexander Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-16",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Dirigente agropecuario ",
          "fuentes_prensa": "https://adsamericas.org/ads-condena-asesinato-de-dos-dirigentes-agropecuarios-en-el-meta/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Jes\u00fas Manuel Colmenares Quevedo",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-16",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Dirigente agropecuario ",
          "fuentes_prensa": "https://adsamericas.org/ads-condena-asesinato-de-dos-dirigentes-agropecuarios-en-el-meta/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Edilberto Ni\u00f1o Cristancho",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-04",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "L\u00edder sindical en la empresa palmera Aceites Manuelita",
          "fuentes_prensa": "http://ail.ens.org.co/noticias/sintraimagra-pide-a-fiscalia-esclarecer-brutal-asesinato-de-dirigente-sindical-del-meta/",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "H\u00e9ctor Fabio Almairo",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-11",
          "departamento": "Meta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Juanta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Getseman\u00ed y hac\u00eda parte de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca y Amapola (COCCAM).",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-otro-lider-social-esta-vez-en-la-macarena-meta-articulo-823198",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2016", "11"],
          "dateString": "2016 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Didier Losada",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Col. Abogados JAR",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-11-18",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de Junta de Accion Comunal",
              "fuentes_prensa": "http://justiciaypazcolombia.com/Asesinato-del-senor-Didier-Losada-Barreto,http://www.elespectador.com/noticias/judicial/cuatro-atentados-contra-lideres-sociales-menos-de-48-ho-articulo-666454,http://caracol.com.co/radio/2016/11/21/regional/1479691116_565679.html",
              "year": "2016",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2017 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "03"],
          "dateString": "2017 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luz \u00c1ngela Anzola Tejedor",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-03-05",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "Miembro del Partido Comunista y del Sindicato de Trabajadores Agr\u00edcolas Independientes del Meta (SINTRAGRIM)",
              "fuentes_prensa": "https://www.telesurtv.net/news/Dos-nuevos-lideres-campesinos-asesinados-en-Meta-Colombia-20170306-0057.html; http://www.contagioradio.com/asesinados-dos-integrantes-del-sindicato-de-trabajadores-agricolas-en-el-meta-articulo-37307/; http://hsbnoticias.com/noticias/judicial/conmocion-en-monthetas-meta-por-el-asesinato-de-dos-hermanos-287323",
              "year": "2017",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2017 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "12"],
          "dateString": "2017 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mario Dumar Rojas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-12-29",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Yar\u00ed de Cumaral",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Berlinda Gomez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-02-27",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la comunidad ind\u00edgena Jiw",
              "fuentes_prensa": "https://www.justiciaypazcolombia.com/hallan-cuerpo-sin-vida-de-indigena-jiw/",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Maria Magdalena Cruz Rojas",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-03-30",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro del Programa Nacional de Sustitucion de Cultivos Ilicitos",
              "fuentes_prensa": "https://www.publico.es/internacional/asesinada-colombia-lider-campesina-maria-magdalena-cruz-rojas.html",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jefferson Ar\u00e9valo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-23",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y de la Corporaci\u00f3n Reiniciar",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "\u00d3liver Herrera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-31",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Expresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Brisas del Guayabero (zona rural del Meta) y miembro de la Asociaci\u00f3n Campesina Ambiental Losada Guayabero (ASCAL-G)",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Henry Alexander Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-16",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Dirigente agropecuario ",
              "fuentes_prensa": "https://adsamericas.org/ads-condena-asesinato-de-dos-dirigentes-agropecuarios-en-el-meta/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            },
            {
              "name": "Jes\u00fas Manuel Colmenares Quevedo",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-16",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Dirigente agropecuario ",
              "fuentes_prensa": "https://adsamericas.org/ads-condena-asesinato-de-dos-dirigentes-agropecuarios-en-el-meta/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Edilberto Ni\u00f1o Cristancho",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-04",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "L\u00edder sindical en la empresa palmera Aceites Manuelita",
              "fuentes_prensa": "http://ail.ens.org.co/noticias/sintraimagra-pide-a-fiscalia-esclarecer-brutal-asesinato-de-dirigente-sindical-del-meta/",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            },
            {
              "name": "H\u00e9ctor Fabio Almairo",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-11",
              "departamento": "Meta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Juanta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Getseman\u00ed y hac\u00eda parte de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Cultivadores de Coca y Amapola (COCCAM).",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/asesinan-otro-lider-social-esta-vez-en-la-macarena-meta-articulo-823198",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 11
    },
    "Choc\u00f3": {
      "people": [
        {
          "name": "Carlos Jim\u00e9nez",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-12-11",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Consejo comunitario Delfines",
          "fuentes_prensa": "http://www.indepaz.org.co/wp-content/uploads/2017/02/Informe-final-2016-Indepaz-2-paramiliatares.pdf",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Denver Potes Gir\u00f3n",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2016-12-11",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Consejo comunitario Delfines",
          "fuentes_prensa": "http://www.indepaz.org.co/wp-content/uploads/2017/02/Informe-final-2016-Indepaz-2-paramiliatares.pdf",
          "year": "2016",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Efren Santo",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-06-03",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Presidente del Consejo Comunitario del Truand\u00f3",
          "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Manuel Ram\u00edrez Mosquera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-08-17",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario,L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder de la Asociaci\u00f3n ind\u00edgena Wounaan del Dari\u00e9n Chocoano - Asowaudach y de la comunidad ind\u00edgena Quiparad\u00f3",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/45-lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Aulio Isarama Forastero",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-11-10",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Gobernador ind\u00edgena del resguardo Catru Dubaza Ancoso. Asociaci\u00f3n de cabildos ind\u00edgenas del r\u00edo Dubasa - ACIRDU",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/asesinan-lider-social-y-gobernador-indigena-en-choco-frente-su-comunidad https://www.elespectador.com/noticias/judicial/es-un-incidente-grave-que-sera-evaluado-gobierno-sobre-crimen-de-lider-indigena-manos-del-eln-articulo-720559",
          "year": "2017",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Hern\u00e1n Bedoya",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-12-08",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "L\u00edder de la comundad Bijao Onofre y del Consejo comunitario de Pedeguita Mancilla e integrante de la Organizaci\u00f3n \"Comunidades construyendo paz en los territorios -CONPAZ\"",
          "fuentes_prensa": "http://www.justiciaypazcolombia.com/asesinado-lider-hernan-bedoya/",
          "year": "2017",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Eleazar Tequia Bitucay",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-26",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Jefe de la guardia ind\u00edgena de la comunidad embera kat\u00edo del Dieciocho- ASOREWA",
          "fuentes_prensa": "https://colombia2020.elespectador.com/territorio/asi-fue-el-adios-eleazar-tequia-bitucay,https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-temistocles-machado-lider-social-de-buenaventura-176006",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Daniel Cabrera",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-01",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro",
          "fuentes_prensa": "NA",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Juan Mena",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-18",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal del sector La Arrocera del barrio alamos",
          "fuentes_prensa": "https://colombia2020.elespectador.com/territorio/asesinan-un-lider-comunitario-en-zona-norte-de-quibdo",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Claudio Chavez",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-04-10",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n Campesina del corregimiento La Italia.",
          "fuentes_prensa": "SD; https://noticias.caracoltv.com/colombia/dos-defensores-de-victimas-fueron-asesinados-en-choco",
          "year": "2018",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Adrian Perez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-23",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Liderazgo en la reclamacion de tierras en Curvarado y el territorio colectivo de La Larga Tumarado",
          "fuentes_prensa": "https://www.justiciaypazcolombia.com/asesinado-hijo-de-lider-reclamante-de-tierras/",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Santa Felicinda Santamaria",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-07-03",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del Barrio Virgen del Carmen",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/mataron-a-felicinda-santamaria-presidenta-de-la-jac-del-barrio-virgen-del-carmen-en-quibdo/",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Aquileo-mecheche-baragon",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-12",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del resguardo del R\u00edo Chintad\u00f3 y Rector de la instituci\u00f3n educativa ind\u00edgena de Jagual.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/asesinato-de-aquileo-mecheche-lider-social-y-profesor-en-riosucio-choco-FA10540342",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Emilio Vitucay",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-07-28",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del resguardo ind\u00edgena de Alto And\u00e1gueda y trabajaba en proyectos de conservaci\u00f3n del medio ambiente ",
          "fuentes_prensa": "https://www.desplazada.co/emilio-vitucay/",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Anuar Rojas Isaram\u00e1",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-09",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "guardia ind\u00edgena",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/defensoria-alerta-sobre-asesinato-de-indigena-y-desplazamiento-forzado-en-nuqui-articulo-899068",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Samuel Federico Pe\u00f1alosa",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-15",
          "departamento": "Choc\u00f3",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Se desempe\u00f1aba como l\u00edder campesino en la junta de acci\u00f3n de Taman\u00e1, corregimiento de N\u00f3vita, en este departamento. Seg\u00fan las versiones, los hombres armados, al parecer del Eln, llegaron hasta su casa, lo sacaron de su vivienda y lo acribillaron, el sector conocido como Altos de Taman\u00e1.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elnuevosiglo.com.co/articulos/01-2020-un-muerto-y-varios-secuestrados-por-el-eln-en-novita-choco",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2016 - 12": {
          "total": 2,
          "date": ["2016", "12"],
          "dateString": "2016 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlos Jim\u00e9nez",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-12-11",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Consejo comunitario Delfines",
              "fuentes_prensa": "http://www.indepaz.org.co/wp-content/uploads/2017/02/Informe-final-2016-Indepaz-2-paramiliatares.pdf",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            },
            {
              "name": "Denver Potes Gir\u00f3n",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2016-12-11",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Consejo comunitario Delfines",
              "fuentes_prensa": "http://www.indepaz.org.co/wp-content/uploads/2017/02/Informe-final-2016-Indepaz-2-paramiliatares.pdf",
              "year": "2016",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2017 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "06"],
          "dateString": "2017 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Efren Santo",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-06-03",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Presidente del Consejo Comunitario del Truand\u00f3",
              "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2017 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "08"],
          "dateString": "2017 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Manuel Ram\u00edrez Mosquera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-08-17",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario,L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder de la Asociaci\u00f3n ind\u00edgena Wounaan del Dari\u00e9n Chocoano - Asowaudach y de la comunidad ind\u00edgena Quiparad\u00f3",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/45-lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2017 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "11"],
          "dateString": "2017 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Aulio Isarama Forastero",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores,Defensor\u00eda",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-11-10",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Gobernador ind\u00edgena del resguardo Catru Dubaza Ancoso. Asociaci\u00f3n de cabildos ind\u00edgenas del r\u00edo Dubasa - ACIRDU",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/asesinan-lider-social-y-gobernador-indigena-en-choco-frente-su-comunidad https://www.elespectador.com/noticias/judicial/es-un-incidente-grave-que-sera-evaluado-gobierno-sobre-crimen-de-lider-indigena-manos-del-eln-articulo-720559",
              "year": "2017",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2017 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "12"],
          "dateString": "2017 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Hern\u00e1n Bedoya",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-12-08",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "L\u00edder de la comundad Bijao Onofre y del Consejo comunitario de Pedeguita Mancilla e integrante de la Organizaci\u00f3n \"Comunidades construyendo paz en los territorios -CONPAZ\"",
              "fuentes_prensa": "http://www.justiciaypazcolombia.com/asesinado-lider-hernan-bedoya/",
              "year": "2017",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Eleazar Tequia Bitucay",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-26",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Jefe de la guardia ind\u00edgena de la comunidad embera kat\u00edo del Dieciocho- ASOREWA",
              "fuentes_prensa": "https://colombia2020.elespectador.com/territorio/asi-fue-el-adios-eleazar-tequia-bitucay,https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/asesinan-a-temistocles-machado-lider-social-de-buenaventura-176006",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Daniel Cabrera",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-01",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro",
              "fuentes_prensa": "NA",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Juan Mena",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-18",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Accion Comunal del sector La Arrocera del barrio alamos",
              "fuentes_prensa": "https://colombia2020.elespectador.com/territorio/asesinan-un-lider-comunitario-en-zona-norte-de-quibdo",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "04"],
          "dateString": "2018 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Claudio Chavez",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-04-10",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n Campesina del corregimiento La Italia.",
              "fuentes_prensa": "SD; https://noticias.caracoltv.com/colombia/dos-defensores-de-victimas-fueron-asesinados-en-choco",
              "year": "2018",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Adrian Perez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-23",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Liderazgo en la reclamacion de tierras en Curvarado y el territorio colectivo de La Larga Tumarado",
              "fuentes_prensa": "https://www.justiciaypazcolombia.com/asesinado-hijo-de-lider-reclamante-de-tierras/",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Santa Felicinda Santamaria",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-07-03",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del Barrio Virgen del Carmen",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/mataron-a-felicinda-santamaria-presidenta-de-la-jac-del-barrio-virgen-del-carmen-en-quibdo/",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Aquileo-mecheche-baragon",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-12",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder ind\u00edgena del resguardo del R\u00edo Chintad\u00f3 y Rector de la instituci\u00f3n educativa ind\u00edgena de Jagual.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/asesinato-de-aquileo-mecheche-lider-social-y-profesor-en-riosucio-choco-FA10540342",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Emilio Vitucay",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-07-28",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del resguardo ind\u00edgena de Alto And\u00e1gueda y trabajaba en proyectos de conservaci\u00f3n del medio ambiente ",
              "fuentes_prensa": "https://www.desplazada.co/emilio-vitucay/",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Anuar Rojas Isaram\u00e1",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-09",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "guardia ind\u00edgena",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/defensoria-alerta-sobre-asesinato-de-indigena-y-desplazamiento-forzado-en-nuqui-articulo-899068",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Samuel Federico Pe\u00f1alosa",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-15",
              "departamento": "Choc\u00f3",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Se desempe\u00f1aba como l\u00edder campesino en la junta de acci\u00f3n de Taman\u00e1, corregimiento de N\u00f3vita, en este departamento. Seg\u00fan las versiones, los hombres armados, al parecer del Eln, llegaron hasta su casa, lo sacaron de su vivienda y lo acribillaron, el sector conocido como Altos de Taman\u00e1.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elnuevosiglo.com.co/articulos/01-2020-un-muerto-y-varios-secuestrados-por-el-eln-en-novita-choco",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 16
    },
    "Cesar": {
      "people": [
        {
          "name": "Aldemar Parra Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-01-07",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n Ap\u00edcola del Cesar",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/;  http://www.drummondltd.com/respuesta-de-drummond-a-la-declaracion-sobre-el-asesinato-de-aldemar-parra-garcia-firmada-por-varias-ong/;  http://www.verdadabierta.com/victimas-seccion/los-resistentes/6521-alerta-comunidad-de-el-hatillo-en-cesar-esta-en-riesgo",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Yoryanis Isabel Bernal Varela",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-01-26",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Defensora de los derechos de la mujer Wiwa",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/mujer-asesinada-en-valledupar-era-lider-wiwa-defensora-de-derechos-humanos-323624",
          "year": "2017",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Reyes Guerrero Gait\u00e1n",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-05-17",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Ganadero",
          "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Luis Henry Vera Gamboa",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-24",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Desengyear, jurisdicci\u00f3n del municipio de Chimichagua, Cesar, tambi\u00e9n se desempe\u00f1aba como integrante de la montha Regional Campesina del Perij\u00e1.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/matan-tiros-lider-social-y-un-amigo-en-chimichagua-cesar-533970",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Tatiana Paola Posso Espitia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-07-03",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Era una l\u00edder social que trabajaba con la ayuda humanitaria a personas v\u00edctimas del conflicto armado, hac\u00eda pocos d\u00edas atr\u00e1s hab\u00eda obtenido el aval para la lista cerrada al concejo por el partido Colombia Justa Libres.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinada-la-lideresa-social-tatiana-posso-en-el-copey/621897",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Henry Cuello",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-10",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder comunal cercano a las pol\u00edticas del gobierno de Iv\u00e1n Duque y el Centro Democr\u00e1tico",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Aramis Arenas Bayona",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-05-19",
          "departamento": "Cesar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "De acuerdo a la Fundaci\u00f3n Redprodepaz, Aramis era uno de los l\u00edderes m\u00e1s emblem\u00e1ticos del proceso que impulsaba un proyecto de turismo. era presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Canad\u00e1 y fue aspirante al concejo de ese municipi",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/asesinan-bala-lider-social-de-becerril-cesar-727352",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 01": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "01"],
          "dateString": "2017 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Aldemar Parra Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-01-07",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Presidente de la Asociaci\u00f3n Ap\u00edcola del Cesar",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/estos-son-los-22-los-lideres-sociales-asesinados-desde-el-inicio-de-la-implementacion/;  http://www.drummondltd.com/respuesta-de-drummond-a-la-declaracion-sobre-el-asesinato-de-aldemar-parra-garcia-firmada-por-varias-ong/;  http://www.verdadabierta.com/victimas-seccion/los-resistentes/6521-alerta-comunidad-de-el-hatillo-en-cesar-esta-en-riesgo",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Yoryanis Isabel Bernal Varela",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-01-26",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Defensora de los derechos de la mujer Wiwa",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/mujer-asesinada-en-valledupar-era-lider-wiwa-defensora-de-derechos-humanos-323624",
              "year": "2017",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jos\u00e9 Reyes Guerrero Gait\u00e1n",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-05-17",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Ganadero",
              "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Henry Vera Gamboa",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-24",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Desengyear, jurisdicci\u00f3n del municipio de Chimichagua, Cesar, tambi\u00e9n se desempe\u00f1aba como integrante de la montha Regional Campesina del Perij\u00e1.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/matan-tiros-lider-social-y-un-amigo-en-chimichagua-cesar-533970",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Tatiana Paola Posso Espitia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-07-03",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Era una l\u00edder social que trabajaba con la ayuda humanitaria a personas v\u00edctimas del conflicto armado, hac\u00eda pocos d\u00edas atr\u00e1s hab\u00eda obtenido el aval para la lista cerrada al concejo por el partido Colombia Justa Libres.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinada-la-lideresa-social-tatiana-posso-en-el-copey/621897",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Henry Cuello",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-10",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder comunal cercano a las pol\u00edticas del gobierno de Iv\u00e1n Duque y el Centro Democr\u00e1tico",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-tres-lideres-10-enero/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Aramis Arenas Bayona",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-05-19",
              "departamento": "Cesar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "De acuerdo a la Fundaci\u00f3n Redprodepaz, Aramis era uno de los l\u00edderes m\u00e1s emblem\u00e1ticos del proceso que impulsaba un proyecto de turismo. era presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Canad\u00e1 y fue aspirante al concejo de ese municipi",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/cesar/asesinan-bala-lider-social-de-becerril-cesar-727352",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 7
    },
    "Putumayo": {
      "people": [
        {
          "name": "Albenio Isaias Rosero",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-03-27",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Uni\u00f3n del municipio de Guamu\u00e9z en Putumayo",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/45-lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/; https://colombiareports.com/another-community-leader-assassinated-colombia-28-since-peace-process-began/; http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/59",
          "year": "2017",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Pablo Oviedo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-12-20",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Dirigente comunal de la vereda Puerto Colombia",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2017",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Diana Luz Romero Mogales",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-01-09",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en la Vereda San Joaqu\u00edn, del corregimiento de Pi\u00f1u\u00f1a        Negro",
          "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/diana-luz-romero-mogajes/",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Soneyda Figueroa Duarte",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-02-26",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Funcionaria de la Defensor\u00eda del Pueblo de Putumayo",
          "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/abogada-se-resistio-a-un-hurto-y-fue-asesinada-en-puerto-asis/",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Hermilsun Larraonda Rendon",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-03-02",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del Barrio Los Alpes, directivo comunal",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106019",
          "year": "2018",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Dario Dovigama",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-06",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del cabildo Ca\u00f1abravita de Orito",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/brutal-asalto-cabildo-indigena-en-putumayo-deja-dos-muertos-ie26636",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Francisco Dovigama",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-06",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro del cabildo Ca\u00f1abravita de Orito",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/brutal-asalto-cabildo-indigena-en-putumayo-deja-dos-muertos-ie26636",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Jos\u00e9 Osvaldo Taquez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-21",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Remolinos",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/asesinan-en-putumayo-al-lider-social-oswaldo-taques",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Luis Gabriel Gomez",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-25",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Rector de la Instituci\u00f3n Educativa Bajo Lorenz\u00f3",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-luis-gabriel-gomez-rector-de-un-colegio-en-putumayo/576713",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Alejandro Jacanamejoy",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-09",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n comunal del municipio de Puerto Legu\u00edzamo, Putumayo",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/emiliano-trochez-y-alejandro-jacanamejoy-lideres-sociales-asesinados/579361",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "\u00d3scar Adolfo Quen\u00e1n Toro",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-10",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Fiscal de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Nueva Albania.",
          "fuentes_prensa": "http://www.conexionputumayo.com/otro-lider-comunal-fue-asesinado-en-el-sur-del-departamento-del-putumayo/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Zonia Rosero Gonzalez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-02-26",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "M\u00e9dico",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/fallece-la-medica-sonia-rosero-tras-ser-victima-de-atentado-en-putumayo-articulo-842185",
          "year": "2019",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Nixon Willigton Valencia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-04-24",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Nixon era un l\u00edder campesino que hac\u00eda parte del movimiento Marcha Patri\u00f3tica en Putumayo, adem\u00e1s era afiliado a la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos Amaz\u00f3nicos Fronterizos de San Miguel en el departamento de Putumayo.",
          "fuentes_prensa": "http://www.resumenlatinoamericano.org/2019/04/24/colombia-lider-social-nixon-willington-valencia-fue-asesinado-en-el-putumayo/",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Gloria Ocampo",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-01-07",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder de sustituci\u00f3n. Ah\u00ed se encontraba Gloria, en primera fila, liderando un grupo de familias de la vereda La Estrella, inspecci\u00f3n El Cedro, en Puerto Guzm\u00e1n, ilusionadas con montar los proyectos productivos que les permitiera enterrar 50 years de guerra, muchos de ellos atizados por el narcotr\u00e1fico.  Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal y hab\u00eda participado como delegada de los Planes de Desarrollo con Enfoque TerritorialCon su vecino Eladio Moreno",
          "fuentes_prensa": "https://www.infobae.com/america/colombia/2020/01/12/denuncian-el-asesinato-de-13-lideres-sociales-en-colombia-en-los-primeros-dias-de-2020/; https://www.las2orillas.co/gloria-ocampo-una-paisa-en-el-putumayo-que-le-estorbaba-a-los-narcos/",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Carlos Alonso Quintero",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-08",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Campesino",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-tres-lideres-sociales-dos-en-putumayo-y-una-en-huila-237763-ie3509872",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Emilio Campa\u00f1a",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-08",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Campesino",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-tres-lideres-sociales-dos-en-putumayo-y-una-en-huila-237763-ie3509872; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/tres-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-las-ultimas-horas-en-colombia-articulo-899006",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Yordan Tovar",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-01-16",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
          "cargo": "Directivo sindical y l\u00edder social de Putumayo.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/puerto-guzman-putumayo-con-mas-lideres-asesinados-en-2020-BA12305400",
          "year": "2020",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Marco Rivadeneira",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-19",
          "departamento": "Putumayo",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "era un reconocido dirigente pol\u00edtico y social integrante del Congreso de los Pueblos, y presidente de la Asociaci\u00f3n Campesina del Puerto As\u00eds; asimismo, era vocero nacional de la Plataforma Colombia, Europa, Estados Unidos y miembro del Coordinador Nacional Agrario",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/marcos-rivadeneira-lider-campesino-y-defensor-de-dd-hh-asesinado-en-putumayo/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "03"],
          "dateString": "2017 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Albenio Isaias Rosero",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-03-27",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda La Uni\u00f3n del municipio de Guamu\u00e9z en Putumayo",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/45-lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/; https://colombiareports.com/another-community-leader-assassinated-colombia-28-since-peace-process-began/; http://rutasdelconflicto.com/tras-el-acuerdo/node/59",
              "year": "2017",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2017 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "12"],
          "dateString": "2017 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Pablo Oviedo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-12-20",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Dirigente comunal de la vereda Puerto Colombia",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2017",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Diana Luz Romero Mogales",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-01-09",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en la Vereda San Joaqu\u00edn, del corregimiento de Pi\u00f1u\u00f1a        Negro",
              "fuentes_prensa": "https://hrdmemorial.org/es/hrdrecord/diana-luz-romero-mogajes/",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Soneyda Figueroa Duarte",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-02-26",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Funcionaria de la Defensor\u00eda del Pueblo de Putumayo",
              "fuentes_prensa": "https://analisisurbano.org/abogada-se-resistio-a-un-hurto-y-fue-asesinada-en-puerto-asis/",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "03"],
          "dateString": "2018 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Hermilsun Larraonda Rendon",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-03-02",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del Barrio Los Alpes, directivo comunal",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106019",
              "year": "2018",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Dario Dovigama",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-06",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del cabildo Ca\u00f1abravita de Orito",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/brutal-asalto-cabildo-indigena-en-putumayo-deja-dos-muertos-ie26636",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Francisco Dovigama",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-06",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro del cabildo Ca\u00f1abravita de Orito",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/colombia/brutal-asalto-cabildo-indigena-en-putumayo-deja-dos-muertos-ie26636",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Jos\u00e9 Osvaldo Taquez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-21",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Remolinos",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/asesinan-en-putumayo-al-lider-social-oswaldo-taques",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Luis Gabriel Gomez",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-25",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Rector de la Instituci\u00f3n Educativa Bajo Lorenz\u00f3",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinan-a-luis-gabriel-gomez-rector-de-un-colegio-en-putumayo/576713",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alejandro Jacanamejoy",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-09",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n comunal del municipio de Puerto Legu\u00edzamo, Putumayo",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/emiliano-trochez-y-alejandro-jacanamejoy-lideres-sociales-asesinados/579361",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00d3scar Adolfo Quen\u00e1n Toro",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-10",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Fiscal de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Nueva Albania.",
              "fuentes_prensa": "http://www.conexionputumayo.com/otro-lider-comunal-fue-asesinado-en-el-sur-del-departamento-del-putumayo/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2019 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "02"],
          "dateString": "2019 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Zonia Rosero Gonzalez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-02-26",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "M\u00e9dico",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/fallece-la-medica-sonia-rosero-tras-ser-victima-de-atentado-en-putumayo-articulo-842185",
              "year": "2019",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Nixon Willigton Valencia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-04-24",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Nixon era un l\u00edder campesino que hac\u00eda parte del movimiento Marcha Patri\u00f3tica en Putumayo, adem\u00e1s era afiliado a la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos Amaz\u00f3nicos Fronterizos de San Miguel en el departamento de Putumayo.",
              "fuentes_prensa": "http://www.resumenlatinoamericano.org/2019/04/24/colombia-lider-social-nixon-willington-valencia-fue-asesinado-en-el-putumayo/",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2020 - 01": {
          "total": 4,
          "date": ["2020", "01"],
          "dateString": "2020 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gloria Ocampo",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-01-07",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder de sustituci\u00f3n. Ah\u00ed se encontraba Gloria, en primera fila, liderando un grupo de familias de la vereda La Estrella, inspecci\u00f3n El Cedro, en Puerto Guzm\u00e1n, ilusionadas con montar los proyectos productivos que les permitiera enterrar 50 years de guerra, muchos de ellos atizados por el narcotr\u00e1fico.  Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal y hab\u00eda participado como delegada de los Planes de Desarrollo con Enfoque TerritorialCon su vecino Eladio Moreno",
              "fuentes_prensa": "https://www.infobae.com/america/colombia/2020/01/12/denuncian-el-asesinato-de-13-lideres-sociales-en-colombia-en-los-primeros-dias-de-2020/; https://www.las2orillas.co/gloria-ocampo-una-paisa-en-el-putumayo-que-le-estorbaba-a-los-narcos/",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Carlos Alonso Quintero",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-08",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Campesino",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-tres-lideres-sociales-dos-en-putumayo-y-una-en-huila-237763-ie3509872",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Emilio Campa\u00f1a",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-08",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Campesino",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/nacion/asesinan-tres-lideres-sociales-dos-en-putumayo-y-una-en-huila-237763-ie3509872; https://www.elespectador.com/noticias/nacional/tres-lideres-sociales-fueron-asesinados-en-las-ultimas-horas-en-colombia-articulo-899006",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Yordan Tovar",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-01-16",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder sindical",
              "cargo": "Directivo sindical y l\u00edder social de Putumayo.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elcolombiano.com/colombia/paz-y-derechos-humanos/puerto-guzman-putumayo-con-mas-lideres-asesinados-en-2020-BA12305400",
              "year": "2020",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marco Rivadeneira",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-19",
              "departamento": "Putumayo",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "era un reconocido dirigente pol\u00edtico y social integrante del Congreso de los Pueblos, y presidente de la Asociaci\u00f3n Campesina del Puerto As\u00eds; asimismo, era vocero nacional de la Plataforma Colombia, Europa, Estados Unidos y miembro del Coordinador Nacional Agrario",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/marcos-rivadeneira-lider-campesino-y-defensor-de-dd-hh-asesinado-en-putumayo/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 18
    },
    "Atl\u00e1ntico": {
      "people": [
        {
          "name": "Gustavo Ortega",
          "fuente": "ONU",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-04-04",
          "departamento": "Atl\u00e1ntico",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/09/01/barranquilla/1504269699_664240.html",
          "year": "2017",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Bernardo Cuero Bravo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-06-09",
          "departamento": "Atl\u00e1ntico",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "Fiscal de la Asociaci\u00f3n Nacional de Afrocolombianos Desplazados -AFRODES",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/justicia/delitos/asesinado-lider-de-victimas-en-malambo-atlantico-96816",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Luis Barrios Machado",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-03",
          "departamento": "Atl\u00e1ntico",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Presidente de la Veedur\u00eda de Control Ciudadano de Palmar de Varela",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/judicial/asesinan-en-palmar-de-varela-al-presidente-de-asocomunal-514182",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "04"],
          "dateString": "2017 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gustavo Ortega",
              "fuente": "ONU",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-04-04",
              "departamento": "Atl\u00e1ntico",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/emisora/2017/09/01/barranquilla/1504269699_664240.html",
              "year": "2017",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2017 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "06"],
          "dateString": "2017 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Bernardo Cuero Bravo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-06-09",
              "departamento": "Atl\u00e1ntico",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "Fiscal de la Asociaci\u00f3n Nacional de Afrocolombianos Desplazados -AFRODES",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/justicia/delitos/asesinado-lider-de-victimas-en-malambo-atlantico-96816",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Barrios Machado",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-03",
              "departamento": "Atl\u00e1ntico",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Presidente de la Veedur\u00eda de Control Ciudadano de Palmar de Varela",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/judicial/asesinan-en-palmar-de-varela-al-presidente-de-asocomunal-514182",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 3
    },
    "Santander": {
      "people": [
        {
          "name": "Katherine Escalante Castilla",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-05-15",
          "departamento": "Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Defensa Civil de Aguachica",
          "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/judicial/400894-asi-fue-el-crimen-de-la-lider-de-la-defensa-civil-en-santander",
          "year": "2017",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Yamile Guerra",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-07-20",
          "departamento": "Santander",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "Abogada y defensora del P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n.",
          "fuentes_prensa": "https://sostenibilidad.semana.com/impacto/articulo/por-que-asesinaron-a-yamile-guerra/45083",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "05"],
          "dateString": "2017 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Katherine Escalante Castilla",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-05-15",
              "departamento": "Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Defensa Civil de Aguachica",
              "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/judicial/400894-asi-fue-el-crimen-de-la-lider-de-la-defensa-civil-en-santander",
              "year": "2017",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Yamile Guerra",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-07-20",
              "departamento": "Santander",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "Abogada y defensora del P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n.",
              "fuentes_prensa": "https://sostenibilidad.semana.com/impacto/articulo/por-que-asesinaron-a-yamile-guerra/45083",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 2
    },
    "Arauca": {
      "people": [
        {
          "name": "Narda Barchil\u00f3n",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2017-06-14",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Activista por los derechos de las mujeres de la Comunidad de Mujeres Barrios Villaluz y ORG apoyar",
          "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
          "year": "2017",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Leidy Xiomara Pe\u00f1a Naveo",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-01-19",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente",
          "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/radio/2018/01/20/regional/1516402899_241521.html",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Luis Diaz Lopez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-19",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la la comunidad Juliero, de Pueblo Beyote",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/confusas-versiones-sobre-muerte-de-indigenas-en-arauca-articulo-734448",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Miller Diaz Lopez",
          "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-19",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de la la comunidad Juliero, de Pueblo Beyote",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/confusas-versiones-sobre-muerte-de-indigenas-en-arauca-articulo-734448",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Harley Johanny Mogollon Becerra",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-22",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Nacional Campesina Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n Zorro, donde era coordinador del Distrito 1 de Saravena",
          "fuentes_prensa": "http://centroriente.org/asesinato-de-lider-social-reafirma-condicion-de-indefension-en-la-cual-desarrolla-su-actividad/",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Omar Arbey Martinez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-12",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Representante\tComit\u00e9\tde\tConciliaci\u00f3n\tJAC\t de\tla\tvereda\tCorosito,\tmunicipio\tde\tTame",
          "fuentes_prensa": "https://lavozdelcinaruco.com/18807-aparece-asesinado-dirigente-social-que-habia-sido-secuestrado",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Maria del Carmen Moreno",
          "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-05-02",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Cyear Rico en Arauquita",
          "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/maria-del-carmen-moreno-la-lideresa-asesinada-que-se-oponia-a-la-expansion-petrolera/",
          "year": "2018",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Homero Ortega",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-18",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Arauquita",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Mauricio Lezama ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-09",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Cineasta, gestor cultural y consejero departamental de Cine de Arauca.",
          "fuentes_prensa": "https://www.revistaarcadia.com/cine/articulo/la-unesco-condeno-el-asesinato-del-cineasta-mauricio-lezama/75854",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Magdalena Cocubana",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-09-04",
          "departamento": "Arauca",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Era miembro de la comunidad Macarieros del pueblo Makagu\u00e1n y defensora de los derechos de su etnia",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/investigan-muerte-de-lideresa-indigena-magdalena-cocubana-en-tame-arauca",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "06"],
          "dateString": "2017 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Narda Barchil\u00f3n",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2017-06-14",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Activista por los derechos de las mujeres de la Comunidad de Mujeres Barrios Villaluz y ORG apoyar",
              "fuentes_prensa": "https://somosdefensores.org/images/informe-semonthtral-enero-junio-2017-SIADDHH.pdf",
              "year": "2017",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 01": {
          "total": 4,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Leidy Xiomara Pe\u00f1a Naveo",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-01-19",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente",
              "fuentes_prensa": "http://caracol.com.co/radio/2018/01/20/regional/1516402899_241521.html",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Luis Diaz Lopez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-19",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la la comunidad Juliero, de Pueblo Beyote",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/confusas-versiones-sobre-muerte-de-indigenas-en-arauca-articulo-734448",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Miller Diaz Lopez",
              "fuente": "Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-19",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de la la comunidad Juliero, de Pueblo Beyote",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/judicial/confusas-versiones-sobre-muerte-de-indigenas-en-arauca-articulo-734448",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            },
            {
              "name": "Harley Johanny Mogollon Becerra",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-22",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Miembro de la Asociaci\u00f3n Nacional Campesina Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n Zorro, donde era coordinador del Distrito 1 de Saravena",
              "fuentes_prensa": "http://centroriente.org/asesinato-de-lider-social-reafirma-condicion-de-indefension-en-la-cual-desarrolla-su-actividad/",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Omar Arbey Martinez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-12",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Representante\tComit\u00e9\tde\tConciliaci\u00f3n\tJAC\t de\tla\tvereda\tCorosito,\tmunicipio\tde\tTame",
              "fuentes_prensa": "https://lavozdelcinaruco.com/18807-aparece-asesinado-dirigente-social-que-habia-sido-secuestrado",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "05"],
          "dateString": "2018 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Maria del Carmen Moreno",
              "fuente": "Pacifista,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-05-02",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Presidenta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Cyear Rico en Arauquita",
              "fuentes_prensa": "http://pacifista.co/maria-del-carmen-moreno-la-lideresa-asesinada-que-se-oponia-a-la-expansion-petrolera/",
              "year": "2018",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Homero Ortega",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-18",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Arauquita",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mauricio Lezama ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-09",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Cineasta, gestor cultural y consejero departamental de Cine de Arauca.",
              "fuentes_prensa": "https://www.revistaarcadia.com/cine/articulo/la-unesco-condeno-el-asesinato-del-cineasta-mauricio-lezama/75854",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Magdalena Cocubana",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-09-04",
              "departamento": "Arauca",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Era miembro de la comunidad Macarieros del pueblo Makagu\u00e1n y defensora de los derechos de su etnia",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/colombia/investigan-muerte-de-lideresa-indigena-magdalena-cocubana-en-tame-arauca",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 10
    },
    "Caldas": {
      "people": [
        {
          "name": "Jes\u00fas Mar\u00eda Morales Morales",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-08-04",
          "departamento": "Caldas",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Exgobernador ind\u00edgena del resguardo Totumal. Integrante del Consejo de Gobierno del Cabildo Ind\u00edgena de Totumal",
          "fuentes_prensa": "http://www.lapatria.com/sucesos/de-un-disparo-asesinaron-lider-de-resguardo-totumal-de-belalcazar-378905",
          "year": "2017",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Alcibiades De Jes\u00fas Largo Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-08-12",
          "departamento": "Caldas",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Miembro de guardia ind\u00edgena de Ca\u00f1amomo Lomaprieta ",
          "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1992-autoridades-indigenas-del-resguardo-de-canamomo-lomaprieta-en-caldas-denuncian-el-asesinato-del-comunero-y-guardia-indigena-alcibiades-largo-hernandez",
          "year": "2017",
          "month": "08"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 08": {
          "total": 2,
          "date": ["2017", "08"],
          "dateString": "2017 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jes\u00fas Mar\u00eda Morales Morales",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-08-04",
              "departamento": "Caldas",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Exgobernador ind\u00edgena del resguardo Totumal. Integrante del Consejo de Gobierno del Cabildo Ind\u00edgena de Totumal",
              "fuentes_prensa": "http://www.lapatria.com/sucesos/de-un-disparo-asesinaron-lider-de-resguardo-totumal-de-belalcazar-378905",
              "year": "2017",
              "month": "08"
            },
            {
              "name": "Alcibiades De Jes\u00fas Largo Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-08-12",
              "departamento": "Caldas",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Miembro de guardia ind\u00edgena de Ca\u00f1amomo Lomaprieta ",
              "fuentes_prensa": "http://www.onic.org.co/comunicados-regionales/1992-autoridades-indigenas-del-resguardo-de-canamomo-lomaprieta-en-caldas-denuncian-el-asesinato-del-comunero-y-guardia-indigena-alcibiades-largo-hernandez",
              "year": "2017",
              "month": "08"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 2
    },
    "Sucre": {
      "people": [
        {
          "name": "Luis Alfonso Villadiego",
          "fuente": "Indepaz,ONU,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-10-03",
          "departamento": "Sucre",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Cabildo menor ind\u00edgena Zenu Achiote. Representante de acueducto regional",
          "fuentes_prensa": "http://www.eluniversal.com.co/regional/autoridades-tiene-indicios-de-uno-de-los-hombres-que-asesino-al-lider-indigena-263380",
          "year": "2017",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "\u00d3mar Pallar\u00e9s",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-09-12",
          "departamento": "Sucre",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder reconocido por las personas m\u00e1s necesitadas de su comunidad",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Jorge Yepes Mendoza",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-09",
          "departamento": "Sucre",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Macayepos.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eluniversal.com.co/sucesos/asesinan-miembro-de-la-jac-del-corregimiento-de-macayepo-291574-OUEU409531",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Libardo Montenegro",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-06",
          "departamento": "Sucre",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio el Guayabal Etapa I.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-social-en-covenas-sucre-articulo-864747",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Juli\u00e1n Qui\u00f1ones U\u00f1ate",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-06-06",
          "departamento": "Sucre",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Guayabal, en el municipio de Cove\u00f1as.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/sucre/autoridades-investigan-el-asesinato-de-lider-social-en-covenas-639439",
          "year": "2019",
          "month": "06"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "10"],
          "dateString": "2017 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Alfonso Villadiego",
              "fuente": "Indepaz,ONU,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-10-03",
              "departamento": "Sucre",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Cabildo menor ind\u00edgena Zenu Achiote. Representante de acueducto regional",
              "fuentes_prensa": "http://www.eluniversal.com.co/regional/autoridades-tiene-indicios-de-uno-de-los-hombres-que-asesino-al-lider-indigena-263380",
              "year": "2017",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "09"],
          "dateString": "2018 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00d3mar Pallar\u00e9s",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-09-12",
              "departamento": "Sucre",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder reconocido por las personas m\u00e1s necesitadas de su comunidad",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jorge Yepes Mendoza",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-09",
              "departamento": "Sucre",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Macayepos.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eluniversal.com.co/sucesos/asesinan-miembro-de-la-jac-del-corregimiento-de-macayepo-291574-OUEU409531",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2019 - 06": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "06"],
          "dateString": "2019 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Libardo Montenegro",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-06",
              "departamento": "Sucre",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio el Guayabal Etapa I.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/asesinan-lider-social-en-covenas-sucre-articulo-864747",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            },
            {
              "name": "Juli\u00e1n Qui\u00f1ones U\u00f1ate",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-06-06",
              "departamento": "Sucre",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de Guayabal, en el municipio de Cove\u00f1as.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/sucre/autoridades-investigan-el-asesinato-de-lider-social-en-covenas-639439",
              "year": "2019",
              "month": "06"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 5
    },
    "Caquet\u00e1": {
      "people": [
        {
          "name": "Mario Jacanamijoy",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2017-11-25",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder de la organizaci\u00f3n ind\u00edgena Tandachiridu Inganokuna, encargado de impulsar los temas de medicina tradicional. Integrante del Consejo departamental ind\u00edgena del Caquet\u00e1 - CODIC. En el year 2014 fue candidato a la Asamblea Departamental por el Movimiento Alternativo Ind\u00edgena y Social -MAIS",
          "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/aseinato-lider-social-mario-jacanamijoy-caqueta/548555",
          "year": "2017",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Luis Carlos Cabrera Segura",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-21",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la junta de accion comunal del barrio Berlin de Florencia",
          "fuentes_prensa": "http://www.tucaqueta.com/judiciales/indignacion-muerte-lider-social/",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Alexander Castellano",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-06",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Vicepresidente de la Asociacion Campesina Para la Proteccion Ambiental ",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106630",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Hector Fabio Montoya",
          "fuente": "Prensa,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-24",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Coordinador de la fundacion Nuevo Amanecer",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106974",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "\u00d3scar An\u00edbal Espa\u00f1a",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-10-10",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Vicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Recreo",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2018",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Jes\u00fas Ignacio G\u00f3mez \u00c1vila",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-12-20",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder c\u00edvico",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/politica/el-duro-relato-del-esposo-de-la-psicologa-asesinada-en-caqueta-articulo-830258",
          "year": "2018",
          "month": "12"
        },
        {
          "name": "Miguel Antonio Guti\u00e9rrez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-07",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC) del barrio de La Victoria, Chair\u00e1",
          "fuentes_prensa": "http://contagioradio.decemedialab.com/asesinan-al-lider-social-miguel-antonio-gutierrez-caqueta/",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Ebel Yonda Ramos",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-03-27",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Antiguo gobernador del Cabildo La Gaitana",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/el-lider-indigena-y-reclamante-de-tierras-ebel-yonda-ramos-fue-asesinado/",
          "year": "2019",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Lucero Jaramillo \u00e1lvarez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-04-07",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Puerto Valdivia, Currillo en el Caquet\u00e1. Participaba de procesos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en el departamento.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/lucero-jaramillo-lider-social-asesinada-en-caqueta-348074",
          "year": "2019",
          "month": "04"
        },
        {
          "name": "Benedicto Valencia",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-17",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Miraflores en el municipio de Puerto Rico, Caquet\u00e1",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-pais/asesinan-al-lider-social-y-comunitario-benedicto-valencia-caqueta",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Arbey Ram\u00f3n",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-07-20",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Tesorero del Comit\u00e9 de Trabajo del caser\u00edo Miramar ",
          "fuentes_prensa": "https://www.lanacion.com.co/2019/07/22/autoridades-investigan-asesinato-de-lider-social-en-gigante/",
          "year": "2019",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "V\u00edctor Manuel Chanis ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-22",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "L\u00edder y exgobernador del resguardo ind\u00edgena de Aguas Negras en Caquet\u00e1",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/asesinan-a-victor-manuel-chani-lider-indigena-en-caqueta-415490",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Miguel Ceballos",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-10-22",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la zona, Era el tesorero del caser\u00edo de San Isidro y participaba en un programa de restituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
          "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/lidera-la-vida/se-le-metieron-la-finca-y-lo-acribillaron-asi-fue-asesinato-de-lider-social-en-caqueta-ie35596",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        },
        {
          "name": "Elicerio Mendoza",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-12-04",
          "departamento": "Caquet\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Se ven\u00eda desempe\u00f1ando como presidente de la vereda Casas Grandes y como tesorero del comit\u00e9 procarreteras troncales-guacamayas",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/asesinan-lider-social-en-san-vicente-del-caguan-caqueta",
          "year": "2019",
          "month": "12"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2017 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2017", "11"],
          "dateString": "2017 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Mario Jacanamijoy",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2017-11-25",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder de la organizaci\u00f3n ind\u00edgena Tandachiridu Inganokuna, encargado de impulsar los temas de medicina tradicional. Integrante del Consejo departamental ind\u00edgena del Caquet\u00e1 - CODIC. En el year 2014 fue candidato a la Asamblea Departamental por el Movimiento Alternativo Ind\u00edgena y Social -MAIS",
              "fuentes_prensa": "http://www.semana.com/nacion/articulo/aseinato-lider-social-mario-jacanamijoy-caqueta/548555",
              "year": "2017",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Carlos Cabrera Segura",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-21",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la junta de accion comunal del barrio Berlin de Florencia",
              "fuentes_prensa": "http://www.tucaqueta.com/judiciales/indignacion-muerte-lider-social/",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alexander Castellano",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-06",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Vicepresidente de la Asociacion Campesina Para la Proteccion Ambiental ",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106630",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Hector Fabio Montoya",
              "fuente": "Prensa,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-24",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Coordinador de la fundacion Nuevo Amanecer",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106974",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "10"],
          "dateString": "2018 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "\u00d3scar An\u00edbal Espa\u00f1a",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-10-10",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Vicepresidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Recreo",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2018",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2018 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "12"],
          "dateString": "2018 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jes\u00fas Ignacio G\u00f3mez \u00c1vila",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-12-20",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder c\u00edvico",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/politica/el-duro-relato-del-esposo-de-la-psicologa-asesinada-en-caqueta-articulo-830258",
              "year": "2018",
              "month": "12"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Miguel Antonio Guti\u00e9rrez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-07",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC) del barrio de La Victoria, Chair\u00e1",
              "fuentes_prensa": "http://contagioradio.decemedialab.com/asesinan-al-lider-social-miguel-antonio-gutierrez-caqueta/",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "03"],
          "dateString": "2019 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ebel Yonda Ramos",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-03-27",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Antiguo gobernador del Cabildo La Gaitana",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/el-lider-indigena-y-reclamante-de-tierras-ebel-yonda-ramos-fue-asesinado/",
              "year": "2019",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2019 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "04"],
          "dateString": "2019 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Lucero Jaramillo \u00e1lvarez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-04-07",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Secretaria de la Junta de Acci\u00f3n Comunal en el municipio de Puerto Valdivia, Currillo en el Caquet\u00e1. Participaba de procesos de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en el departamento.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/lucero-jaramillo-lider-social-asesinada-en-caqueta-348074",
              "year": "2019",
              "month": "04"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Benedicto Valencia",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-17",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Miraflores en el municipio de Puerto Rico, Caquet\u00e1",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.canalrcn.com/nacional-pais/asesinan-al-lider-social-y-comunitario-benedicto-valencia-caqueta",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "07"],
          "dateString": "2019 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Arbey Ram\u00f3n",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-07-20",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Tesorero del Comit\u00e9 de Trabajo del caser\u00edo Miramar ",
              "fuentes_prensa": "https://www.lanacion.com.co/2019/07/22/autoridades-investigan-asesinato-de-lider-social-en-gigante/",
              "year": "2019",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "V\u00edctor Manuel Chanis ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-22",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "L\u00edder y exgobernador del resguardo ind\u00edgena de Aguas Negras en Caquet\u00e1",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/asesinan-a-victor-manuel-chani-lider-indigena-en-caqueta-415490",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2019 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "10"],
          "dateString": "2019 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Miguel Ceballos",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-10-22",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la zona, Era el tesorero del caser\u00edo de San Isidro y participaba en un programa de restituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos",
              "fuentes_prensa": "https://noticias.caracoltv.com/lidera-la-vida/se-le-metieron-la-finca-y-lo-acribillaron-asi-fue-asesinato-de-lider-social-en-caqueta-ie35596",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            }
          ]
        },
        "2019 - 12": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "12"],
          "dateString": "2019 - 12",
          "deaths": [
            {
              "name": "Elicerio Mendoza",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-12-04",
              "departamento": "Caquet\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Se ven\u00eda desempe\u00f1ando como presidente de la vereda Casas Grandes y como tesorero del comit\u00e9 procarreteras troncales-guacamayas",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/asesinan-lider-social-en-san-vicente-del-caguan-caqueta",
              "year": "2019",
              "month": "12"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 14
    },
    "Bol\u00edvar": {
      "people": [
        {
          "name": "Nixon Mutis Sossa",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-01-30",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Chaparral, del municipio de Cantagallo y sustituci\u00f3n alternativa de cultivos de coca, COCCAM.        ",
          "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/bolivar/asesinan-lider-comunal-en-bolivar-453776",
          "year": "2018",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Felix Casta\u00f1eda",
          "fuente": "Indepaz",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-05-19",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Chaparral",
          "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/santander/barrancabermeja/433434-asesinan-a-lider-social-del-area-rural-de-cantagallo",
          "year": "2018",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "V\u00edctor ManuelTrujillo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-01-15",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la junta directiva de Aheramigua y dirigente de j\u00f3venes",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/caribe/denuncian-asesinato-de-lider-social-en-bolivar",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Belisario Arciniegas Garc\u00eda",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-09",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Agricultor y l\u00ecder campesino del corregimiento del Micoahumado y aspirante al Consejo del municipio de Morales",
          "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Wilmer Carvajalino",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-10",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Socio de la cooperativa de transporte Cootransmic y era reconocido en la comunidad como un destacado l\u00edder que trabajaba por la comunidad.",
          "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/judicial/asesinan-otro-lider-social-en-menos-de-tres-dias-en-morales-sur-de-bolivar-crbe-214101-ie4370686",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Luis Eduardo Cladera",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-08-19",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de las Juantas de Acci\u00f3n Comunal del municipio de San Jacinto del Cauca al sur del departamento de Bol\u00edvar",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/politica/hallan-sin-vida-lider-social-y-aspirante-al-concejo-en-bolivar-articulo-876784",
          "year": "2019",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Gustavo P\u00e9rez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-09-13",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Hac\u00eda parte de la Asociaci\u00f3n Santa Rita y la Corporaci\u00f3n Sembrando Futuro de Paz, adem\u00e1s fue delegado de la montha local de v\u00edctimas de La Candelaria.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-gustavo-perez-lider-social-y-defensor-de-ddhh-en-bolivar/",
          "year": "2019",
          "month": "09"
        },
        {
          "name": "Carlota Salinas",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-03-24",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Miembro de la Organizaci\u00f3n Femenina Popular",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-la-lideresa-carlota-salinas-en-san-pablo-bolivar/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        },
        {
          "name": "Roc\u00edo Silva",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-05-21",
          "departamento": "Bol\u00edvar",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Este 23 de mayo integrantes de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del corregimiento de Vallecito al sur del Bol\u00edvar, denunciaron la desaparici\u00f3n forzada de Mar\u00eda Roc\u00edo Silva Caballero de 52 years, integrante de la Junta y defensora de los proyectos de sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos de uso il\u00edcito.",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/denuncian-desaparicion-forzada-de-lideresa-rocio-silva-en-el-sur-de-bolivar/",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "01"],
          "dateString": "2018 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Nixon Mutis Sossa",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-01-30",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la junta de acci\u00f3n comunal de la vereda Chaparral, del municipio de Cantagallo y sustituci\u00f3n alternativa de cultivos de coca, COCCAM.        ",
              "fuentes_prensa": "https://www.elheraldo.co/bolivar/asesinan-lider-comunal-en-bolivar-453776",
              "year": "2018",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2018 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "05"],
          "dateString": "2018 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Felix Casta\u00f1eda",
              "fuente": "Indepaz",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-05-19",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Chaparral",
              "fuentes_prensa": "http://www.vanguardia.com/santander/barrancabermeja/433434-asesinan-a-lider-social-del-area-rural-de-cantagallo",
              "year": "2018",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "V\u00edctor ManuelTrujillo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-01-15",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la junta directiva de Aheramigua y dirigente de j\u00f3venes",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/caribe/denuncian-asesinato-de-lider-social-en-bolivar",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 2,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Belisario Arciniegas Garc\u00eda",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-09",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Agricultor y l\u00ecder campesino del corregimiento del Micoahumado y aspirante al Consejo del municipio de Morales",
              "fuentes_prensa": "https://pacifista.tv/notas/lideres-sociales-asesinados-inicio-implementacion/",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            },
            {
              "name": "Wilmer Carvajalino",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-10",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Socio de la cooperativa de transporte Cootransmic y era reconocido en la comunidad como un destacado l\u00edder que trabajaba por la comunidad.",
              "fuentes_prensa": "https://www.bluradio.com/judicial/asesinan-otro-lider-social-en-menos-de-tres-dias-en-morales-sur-de-bolivar-crbe-214101-ie4370686",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2019 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "08"],
          "dateString": "2019 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Eduardo Cladera",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-08-19",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de las Juantas de Acci\u00f3n Comunal del municipio de San Jacinto del Cauca al sur del departamento de Bol\u00edvar",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/politica/hallan-sin-vida-lider-social-y-aspirante-al-concejo-en-bolivar-articulo-876784",
              "year": "2019",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2019 - 09": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "09"],
          "dateString": "2019 - 09",
          "deaths": [
            {
              "name": "Gustavo P\u00e9rez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-09-13",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Hac\u00eda parte de la Asociaci\u00f3n Santa Rita y la Corporaci\u00f3n Sembrando Futuro de Paz, adem\u00e1s fue delegado de la montha local de v\u00edctimas de La Candelaria.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/fue-asesinado-gustavo-perez-lider-social-y-defensor-de-ddhh-en-bolivar/",
              "year": "2019",
              "month": "09"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Carlota Salinas",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-03-24",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Miembro de la Organizaci\u00f3n Femenina Popular",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/asesinan-a-la-lideresa-carlota-salinas-en-san-pablo-bolivar/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Roc\u00edo Silva",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-05-21",
              "departamento": "Bol\u00edvar",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Este 23 de mayo integrantes de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del corregimiento de Vallecito al sur del Bol\u00edvar, denunciaron la desaparici\u00f3n forzada de Mar\u00eda Roc\u00edo Silva Caballero de 52 years, integrante de la Junta y defensora de los proyectos de sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos de uso il\u00edcito.",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/denuncian-desaparicion-forzada-de-lideresa-rocio-silva-en-el-sur-de-bolivar/",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 9
    },
    "Bogot\u00e1": {
      "people": [
        {
          "name": "Diana Patricia Mejia Fonseca",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2018-02-03",
          "departamento": "Bogot\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Madre comunitaria del barrio Candelaria La\tNueva (Ciudad Bol\u00edvar)",
          "fuentes_prensa": "https://www.pulzo.com/nacion/madre-comunitaria-asesinada-tiros-bogota-PP433334",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Carlos Eduardo Melo Ramirez",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-05",
          "departamento": "Bogot\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "L\u00edder del barrio Antonio Jos\u00e9 de Sucre de la localidad de Usme",
          "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/bogota/se-entrego-supuesto-asesino-de-lider-social-de-usme-179784",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Ilario Mecha",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-03-15",
          "departamento": "Bogot\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "guardia ind\u00edgena de la comunidad Wounaan Nonam",
          "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/ilario-mecha-guardia-indigena-wounaan-asesinado-en-bogota/",
          "year": "2020",
          "month": "03"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 02": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Diana Patricia Mejia Fonseca",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2018-02-03",
              "departamento": "Bogot\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Madre comunitaria del barrio Candelaria La\tNueva (Ciudad Bol\u00edvar)",
              "fuentes_prensa": "https://www.pulzo.com/nacion/madre-comunitaria-asesinada-tiros-bogota-PP433334",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Carlos Eduardo Melo Ramirez",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-05",
              "departamento": "Bogot\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "L\u00edder del barrio Antonio Jos\u00e9 de Sucre de la localidad de Usme",
              "fuentes_prensa": "http://www.eltiempo.com/bogota/se-entrego-supuesto-asesino-de-lider-social-de-usme-179784",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2020 - 03": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "03"],
          "dateString": "2020 - 03",
          "deaths": [
            {
              "name": "Ilario Mecha",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-03-15",
              "departamento": "Bogot\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "guardia ind\u00edgena de la comunidad Wounaan Nonam",
              "fuentes_prensa": "https://www.contagioradio.com/ilario-mecha-guardia-indigena-wounaan-asesinado-en-bogota/",
              "year": "2020",
              "month": "03"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 3
    },
    "Quindio": {
      "people": [
        {
          "name": "Cristian Camilo Toro Rodas",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-02-17",
          "departamento": "Quindio",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Precandidato a la alcald\u00eda de Qumbaya",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/bogota/lider-politico-fue-asesinado-en-quimbaya-quindio",
          "year": "2018",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Marco Tulio Grajales",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-19",
          "departamento": "Quindio",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Candidato a la Junta de Acci\u00f3n Local de la comuna 10",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106977",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Constantino Ram\u00edrez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-10-17",
          "departamento": "Quindio",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Perteneciente al pueblo embera en Quind\u00edo, ambientalista, gobernador del resguardo ind\u00edgena Dachi Agore Drua y miembro de la Junta Directiva de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Quind\u00edo ",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/constantino-ramirez-con-el-son-115-indigenas-asesinados-en-el-ultimo-ano/636736",
          "year": "2019",
          "month": "10"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 02": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "02"],
          "dateString": "2018 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Cristian Camilo Toro Rodas",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,Somos Defensores,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-02-17",
              "departamento": "Quindio",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Precandidato a la alcald\u00eda de Qumbaya",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/bogota/lider-politico-fue-asesinado-en-quimbaya-quindio",
              "year": "2018",
              "month": "02"
            }
          ]
        },
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Marco Tulio Grajales",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-19",
              "departamento": "Quindio",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Candidato a la Junta de Acci\u00f3n Local de la comuna 10",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106977",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2019 - 10": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "10"],
          "dateString": "2019 - 10",
          "deaths": [
            {
              "name": "Constantino Ram\u00edrez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-10-17",
              "departamento": "Quindio",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Perteneciente al pueblo embera en Quind\u00edo, ambientalista, gobernador del resguardo ind\u00edgena Dachi Agore Drua y miembro de la Junta Directiva de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Quind\u00edo ",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/constantino-ramirez-con-el-son-115-indigenas-asesinados-en-el-ultimo-ano/636736",
              "year": "2019",
              "month": "10"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 3
    },
    "Vichada": {
      "people": [
        {
          "name": "Arnulfo Catimay Blanco",
          "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-06-20",
          "departamento": "Vichada",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
          "cargo": "Hermano del Gobernador Pueblo Ind\u00edgena S\u00e1liba",
          "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/denuncian-asesinato-del-lider-indigena-arnulfo-catimay-articulo-54033/",
          "year": "2018",
          "month": "06"
        },
        {
          "name": "Olga Luc\u00eda Hern\u00e1ndez",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2020-05-21",
          "departamento": "Vichada",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC,L\u00edder pol\u00edtico/a",
          "cargo": "Junta de Acci\u00f3n Comunal de Puerto Nari\u00f1o, jurisdicci\u00f3n del municipio de Cumaribo (Vichada) hasta 2019. En ese year renunci\u00f3 a su cargo y se lanz\u00f3 al Concejo municipal con el aval del Partido Liberal. No result\u00f3 elegida, sin embargo, eso no le impidi\u00f3 seguir trabajando por la comunidad campesina e ind\u00edgena. ",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/colombia2020/territorio/asesinaron-la-lider-social-olga-lucia-hernandez-en-cumaribo-vichada-articulo-921084",
          "year": "2020",
          "month": "05"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 06": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "06"],
          "dateString": "2018 - 06",
          "deaths": [
            {
              "name": "Arnulfo Catimay Blanco",
              "fuente": "Prensa,Indepaz,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-06-20",
              "departamento": "Vichada",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ind\u00edgena",
              "cargo": "Hermano del Gobernador Pueblo Ind\u00edgena S\u00e1liba",
              "fuentes_prensa": "http://www.contagioradio.com/denuncian-asesinato-del-lider-indigena-arnulfo-catimay-articulo-54033/",
              "year": "2018",
              "month": "06"
            }
          ]
        },
        "2020 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "05"],
          "dateString": "2020 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Olga Luc\u00eda Hern\u00e1ndez",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2020-05-21",
              "departamento": "Vichada",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC,L\u00edder pol\u00edtico/a",
              "cargo": "Junta de Acci\u00f3n Comunal de Puerto Nari\u00f1o, jurisdicci\u00f3n del municipio de Cumaribo (Vichada) hasta 2019. En ese year renunci\u00f3 a su cargo y se lanz\u00f3 al Concejo municipal con el aval del Partido Liberal. No result\u00f3 elegida, sin embargo, eso no le impidi\u00f3 seguir trabajando por la comunidad campesina e ind\u00edgena. ",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/colombia2020/territorio/asesinaron-la-lider-social-olga-lucia-hernandez-en-cumaribo-vichada-articulo-921084",
              "year": "2020",
              "month": "05"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 2
    },
    "Caqueta": {
      "people": [
        {
          "name": "Juan de Jesus Moreno",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-17",
          "departamento": "Caqueta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Docente de la Instituci\u00f3n Educativa Rural Horizonte",
          "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/asesinan-docente-en-el-sur-de-caqueta",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Raul Buitrago Perdomo",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-30",
          "departamento": "Caqueta",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
          "cargo": "Responsable de la comisi\u00f3n de medio ambiente de la Asociaci\u00f3n Portales del Fragua y de la Asociaci\u00f3n de Cafeteros del municipio de San Jos\u00e9 del Fragua.",
          "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/judicial/asesinado-raul-buitrago-perdomo-lider-social-del-sur-de-caqueta",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 07": {
          "total": 2,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Juan de Jesus Moreno",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-17",
              "departamento": "Caqueta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Docente de la Instituci\u00f3n Educativa Rural Horizonte",
              "fuentes_prensa": "https://www.rcnradio.com/colombia/sur/asesinan-docente-en-el-sur-de-caqueta",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            },
            {
              "name": "Raul Buitrago Perdomo",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-30",
              "departamento": "Caqueta",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder campesino o agrario",
              "cargo": "Responsable de la comisi\u00f3n de medio ambiente de la Asociaci\u00f3n Portales del Fragua y de la Asociaci\u00f3n de Cafeteros del municipio de San Jos\u00e9 del Fragua.",
              "fuentes_prensa": "https://www.lafm.com.co/judicial/asesinado-raul-buitrago-perdomo-lider-social-del-sur-de-caqueta",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 2
    },
    "Boyac\u00e1": {
      "people": [
        {
          "name": "Horacio Triana Parra",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-07-20",
          "departamento": "Boyac\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Carmen",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lider-social-asesinado-en-boyaca-horacio-triana-parra/576188",
          "year": "2018",
          "month": "07"
        },
        {
          "name": "Libardo Arciniegas",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-04",
          "departamento": "Boyac\u00e1",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "dos hombres armados que se movilizaban en una motocicleta abordaron al tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal y le dispararon en cuatro oportunidades.\u00a0",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/otro-lider-asesinado-motociclistas-dispararon-contra-libardo-arciniegas-en-el-cocuy-boyaca/650665",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        },
        {
          "name": "Yamid Alonso Silva",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-02-06",
          "departamento": "Boyac\u00e1",
          "tipo_de_lider": "Funcionario/a p\u00fablico/a",
          "cargo": "Guardaparques ",
          "fuentes_prensa": "https://sostenibilidad.semana.com/medio-ambiente/articulo/asesinan-a-funcionario-de-parques-nacionales-en-el-cocuy/48497",
          "year": "2020",
          "month": "02"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 07": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "07"],
          "dateString": "2018 - 07",
          "deaths": [
            {
              "name": "Horacio Triana Parra",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-07-20",
              "departamento": "Boyac\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Carmen",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/lider-social-asesinado-en-boyaca-horacio-triana-parra/576188",
              "year": "2018",
              "month": "07"
            }
          ]
        },
        "2020 - 02": {
          "total": 2,
          "date": ["2020", "02"],
          "dateString": "2020 - 02",
          "deaths": [
            {
              "name": "Libardo Arciniegas",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-04",
              "departamento": "Boyac\u00e1",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "dos hombres armados que se movilizaban en una motocicleta abordaron al tesorero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal y le dispararon en cuatro oportunidades.\u00a0",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/otro-lider-asesinado-motociclistas-dispararon-contra-libardo-arciniegas-en-el-cocuy-boyaca/650665",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            },
            {
              "name": "Yamid Alonso Silva",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-02-06",
              "departamento": "Boyac\u00e1",
              "tipo_de_lider": "Funcionario/a p\u00fablico/a",
              "cargo": "Guardaparques ",
              "fuentes_prensa": "https://sostenibilidad.semana.com/medio-ambiente/articulo/asesinan-a-funcionario-de-parques-nacionales-en-el-cocuy/48497",
              "year": "2020",
              "month": "02"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 3
    },
    "Magdalena": {
      "people": [
        {
          "name": "Alfredo Manuel Palacio Jimenez",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-12",
          "departamento": "Magdalena",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Miembro de la Junta de Accion Comunal del barrio 2 de febrero de Aracataca",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106828",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        },
        {
          "name": "Otoniel Barreto Londo\u00f1o",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-11-15",
          "departamento": "Magdalena",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "L\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Mocoa, en el corregimiento de Palmor, Sierra Nevada de Santa Marta",
          "fuentes_prensa": "http://www.elinformador.com.co/index.php/judiciales/71-judiciales-local/190121-asesinan-de-varios-tiros-a-un-lider-comunal-en-su-finca",
          "year": "2018",
          "month": "11"
        },
        {
          "name": "Maritza Isabel Quiroz Leiva",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Femenino",
          "fecha": "2019-01-06",
          "departamento": "Magdalena",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
          "cargo": "L\u00edder delegada de su comunidad en el Plan de Acci\u00f3n para la Transformaci\u00f3n Regional (PATR). Miembro de ASAFRONELMAN (Asociaci\u00f3n Afrodescendiente Nelson Mandela). Suplente de montha de V\u00edctimas de Distrito Santa Marta",
          "fuentes_prensa": "https://www.publimetro.co/co/noticias/2019/01/06/asesinan-a-una-lider-de-victimas-de-conflicto-en-el-departamento-de-magdalena.html",
          "year": "2019",
          "month": "01"
        },
        {
          "name": "Luis Joaqu\u00edn Trujillo",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-05-30",
          "departamento": "Magdalena",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Quebrada del Sol.",
          "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinado-joaquin-trujillo-lider-social-en-santa-marta/617632",
          "year": "2019",
          "month": "05"
        },
        {
          "name": "Alejandro Llin\u00e1s",
          "fuente": "Prensa",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2020-04-26",
          "departamento": "Magdalena",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
          "cargo": "l\u00edder de la vereda Calabazo, fue asesinado en el \u00e1rea rural de Santa Marta.",
          "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/magdalena/el-lider-ambientalista-alejandro-llinas-fue-asesinado-en-zona-rural-de-santa-marta-articulo-916427",
          "year": "2020",
          "month": "04"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alfredo Manuel Palacio Jimenez",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-12",
              "departamento": "Magdalena",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Miembro de la Junta de Accion Comunal del barrio 2 de febrero de Aracataca",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106828",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        },
        "2018 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "11"],
          "dateString": "2018 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Otoniel Barreto Londo\u00f1o",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-11-15",
              "departamento": "Magdalena",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "L\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Mocoa, en el corregimiento de Palmor, Sierra Nevada de Santa Marta",
              "fuentes_prensa": "http://www.elinformador.com.co/index.php/judiciales/71-judiciales-local/190121-asesinan-de-varios-tiros-a-un-lider-comunal-en-su-finca",
              "year": "2018",
              "month": "11"
            }
          ]
        },
        "2019 - 01": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "01"],
          "dateString": "2019 - 01",
          "deaths": [
            {
              "name": "Maritza Isabel Quiroz Leiva",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Femenino",
              "fecha": "2019-01-06",
              "departamento": "Magdalena",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario,L\u00edder afrodescendiente",
              "cargo": "L\u00edder delegada de su comunidad en el Plan de Acci\u00f3n para la Transformaci\u00f3n Regional (PATR). Miembro de ASAFRONELMAN (Asociaci\u00f3n Afrodescendiente Nelson Mandela). Suplente de montha de V\u00edctimas de Distrito Santa Marta",
              "fuentes_prensa": "https://www.publimetro.co/co/noticias/2019/01/06/asesinan-a-una-lider-de-victimas-de-conflicto-en-el-departamento-de-magdalena.html",
              "year": "2019",
              "month": "01"
            }
          ]
        },
        "2019 - 05": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "05"],
          "dateString": "2019 - 05",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Joaqu\u00edn Trujillo",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-05-30",
              "departamento": "Magdalena",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Quebrada del Sol.",
              "fuentes_prensa": "https://www.semana.com/nacion/articulo/asesinado-joaquin-trujillo-lider-social-en-santa-marta/617632",
              "year": "2019",
              "month": "05"
            }
          ]
        },
        "2020 - 04": {
          "total": 1,
          "date": ["2020", "04"],
          "dateString": "2020 - 04",
          "deaths": [
            {
              "name": "Alejandro Llin\u00e1s",
              "fuente": "Prensa",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2020-04-26",
              "departamento": "Magdalena",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder ambiental",
              "cargo": "l\u00edder de la vereda Calabazo, fue asesinado en el \u00e1rea rural de Santa Marta.",
              "fuentes_prensa": "https://www.elespectador.com/noticias/nacional/magdalena/el-lider-ambientalista-alejandro-llinas-fue-asesinado-en-zona-rural-de-santa-marta-articulo-916427",
              "year": "2020",
              "month": "04"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 5
    },
    "Guaviare": {
      "people": [
        {
          "name": "Jorge Eliecer Roa Patino",
          "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2018-08-13",
          "departamento": "Guaviare",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
          "cargo": "Ex alcalde de Miraflores",
          "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106893",
          "year": "2018",
          "month": "08"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2018 - 08": {
          "total": 1,
          "date": ["2018", "08"],
          "dateString": "2018 - 08",
          "deaths": [
            {
              "name": "Jorge Eliecer Roa Patino",
              "fuente": "Prensa,Pacifista,CODHES",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2018-08-13",
              "departamento": "Guaviare",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunitario",
              "cargo": "Ex alcalde de Miraflores",
              "fuentes_prensa": "http://wakende.sicodhes.org/reports/view/106893",
              "year": "2018",
              "month": "08"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 1
    },
    "Pereira": {
      "people": [
        {
          "name": "Luis Eugenio Mu\u00f1oz ",
          "fuente": "Prensa,Pacifista",
          "genero": "Masculino",
          "fecha": "2019-11-02",
          "departamento": "Pereira",
          "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
          "cargo": "Fue presidente de las Juntas Administradoras Locales de Pereira y que era reconocido por su labor comunal. En las pasadas elecciones regional de octubre hab\u00eda sido elegido edil por el partido conservador de Arabia.",
          "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/luis-eugenio-munoz-lider-asesinado-en-pereira-habia-recibido-amenazas-de-muerte-430616",
          "year": "2019",
          "month": "11"
        }
      ],
      "deaths_per_month": {
        "2019 - 11": {
          "total": 1,
          "date": ["2019", "11"],
          "dateString": "2019 - 11",
          "deaths": [
            {
              "name": "Luis Eugenio Mu\u00f1oz ",
              "fuente": "Prensa,Pacifista",
              "genero": "Masculino",
              "fecha": "2019-11-02",
              "departamento": "Pereira",
              "tipo_de_lider": "L\u00edder comunal - JAC",
              "cargo": "Fue presidente de las Juntas Administradoras Locales de Pereira y que era reconocido por su labor comunal. En las pasadas elecciones regional de octubre hab\u00eda sido elegido edil por el partido conservador de Arabia.",
              "fuentes_prensa": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/luis-eugenio-munoz-lider-asesinado-en-pereira-habia-recibido-amenazas-de-muerte-430616",
              "year": "2019",
              "month": "11"
            }
          ]
        }
      },
      "total": 1
    }
  },
  "deaths_every_year": {
    "2016": 41,
    "2017": 59,
    "2018": 151,
    "2019": 101,
    "2020": 72,
    "Total": 424
  },
  "deathsPY_regions": {
    "2016": {
      "Antioquia": 6,
      "Risaralda": 1,
      "Casanare": 1,
      "Huila": 1,
      "Nariño": 4,
      "Cauca": 13,
      "Cundinamarca": 1,
      "Valle Del Cauca": 2,
      "Norte De Santander": 1,
      "La Guajira": 2,
      "Córdoba": 3,
      "Tolima": 2,
      "Meta": 1,
      "Chocó": 2
    },
    "2017": {
      "Antioquia": 5,
      "Risaralda": 2,
      "Casanare": 1,
      "Nariño": 5,
      "Cauca": 16,
      "Valle Del Cauca": 4,
      "Norte De Santander": 2,
      "La Guajira": 1,
      "Córdoba": 2,
      "Tolima": 2,
      "Meta": 2,
      "Chocó": 4,
      "Cesar": 3,
      "Putumayo": 2,
      "Atlántico": 2,
      "Santander": 1,
      "Arauca": 1,
      "Caldas": 2,
      "Sucre": 1,
      "Caquetá": 1
    },
    "2018": {
      "Antioquia": 24,
      "Risaralda": 1,
      "Huila": 2,
      "Nariño": 7,
      "Cauca": 30,
      "Cundinamarca": 1,
      "Valle Del Cauca": 6,
      "Norte De Santander": 20,
      "La Guajira": 2,
      "Córdoba": 4,
      "Tolima": 2,
      "Meta": 8,
      "Chocó": 6,
      "Cesar": 1,
      "Putumayo": 9,
      "Atlántico": 1,
      "Arauca": 7,
      "Sucre": 2,
      "Caquetá": 5,
      "Bolívar": 2,
      "Bogotá": 2,
      "Quindio": 2,
      "Vichada": 1,
      "Caqueta": 2,
      "Boyacá": 1,
      "Magdalena": 2,
      "Guaviare": 1
    },
    "2019": {
      "Antioquia": 11,
      "Casanare": 2,
      "Huila": 3,
      "Nariño": 13,
      "Cauca": 25,
      "Valle Del Cauca": 5,
      "Norte De Santander": 6,
      "La Guajira": 3,
      "Córdoba": 5,
      "Tolima": 1,
      "Chocó": 2,
      "Cesar": 1,
      "Putumayo": 2,
      "Santander": 1,
      "Arauca": 2,
      "Sucre": 2,
      "Caquetá": 8,
      "Bolívar": 5,
      "Quindio": 1,
      "Magdalena": 2,
      "Pereira": 1
    },
    "2020": {
      "Antioquia": 11,
      "Huila": 3,
      "Nariño": 2,
      "Cauca": 24,
      "Valle Del Cauca": 8,
      "Norte De Santander": 6,
      "Córdoba": 1,
      "Tolima": 1,
      "Chocó": 2,
      "Cesar": 2,
      "Putumayo": 5,
      "Bolívar": 2,
      "Bogotá": 1,
      "Vichada": 1,
      "Boyacá": 2,
      "Magdalena": 1
    },
    "Total": {
      "Antioquia": 57,
      "Risaralda": 4,
      "Casanare": 4,
      "Huila": 10,
      "Nariño": 31,
      "Cauca": 108,
      "Cundinamarca": 2,
      "Valle Del Cauca": 25,
      "Norte De Santander": 35,
      "La Guajira": 8,
      "Córdoba": 15,
      "Tolima": 8,
      "Meta": 11,
      "Chocó": 16,
      "Cesar": 7,
      "Putumayo": 18,
      "Atlántico": 3,
      "Santander": 2,
      "Arauca": 10,
      "Caldas": 2,
      "Sucre": 5,
      "Caquetá": 14,
      "Bolívar": 9,
      "Bogotá": 3,
      "Quindio": 3,
      "Vichada": 2,
      "Caqueta": 2,
      "Boyacá": 3,
      "Magdalena": 5,
      "Guaviare":1,
      "Pereira": 1
    }
  }
}